wi	O
hebben	O
ij	B-MONEY
sc	I-MONEY
par	I-MONEY
vte	O
den	O
ghemene	O
dachwande	O
ter	O
doot	O
e	O
door	O
moet	O
derfachteghede	O
vzoeke	O
e	O
gheuen	O
onsen	O
meyere	O
vi	B-MONEY
d	I-MONEY
et	O
elken	O
van	O
seuen	O
ghesuoren	O
laten	O
die	O
wi	O
daer	O
hebben	O
i	B-MONEY
d	I-MONEY
en	O
maecht	O
een	O
mensche	O
vzoeken	O
ouer	O
al	O
door	O
maer	O
de	O
meyer	O
e	O
de	O
late	O
vors	O
moeten	O
haer	O
recht	O
hebben	O
van	O
elken	O
dier	O
an	O
marchiert	O
hoe	O
dat	O
ne	O
waer	O
een	O
vzoect	O
dit	O
was	O
wetteleke	O
vclareert	O
bi	O
maninghen	O
va	O
boidin	B-PERS
keyacke	I-PERS
te	O
dien	O
tiden	O
onse	O
meyere	O
e	O
bi	O
vonnesse	O
va	O
zeuen	O
ghezuornen	O
laten	O
e	O
bi	O
consente	O
va	O
der	O
peuzen	O
zuste	O
e	O
broede	O
va	O
den	O
spet	O
e	O
ooc	O
bi	O
csente	O
va	O
ghemene	O
laten	O
die	O
wi	O
hebben	O
te	O
duseb	B-LOC
en	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
mccc	B-DATE
et	I-DATE
xxxiij	I-DATE
sdonresdaechs	I-DATE
na	I-DATE
zentelucien	I-DATE
dach	I-DATE

dat	O
moeten	O
weten	O
alle	O
die	O
sijn	O
ende	O
zelen	O
sijn	O
dat	O
pieter	B-PERS
pantijn	I-PERS
heeft	O
ghecocht	O
ende	O
wel	O
vergolden	O
ieghen	O
janne	B-PERS
den	I-PERS
mol	I-PERS
xiiii	B-MONEY
sc	I-MONEY
parisise	I-MONEY
siaers	O
erfeliker	O
renten	O
alsulker	O
munten	O
alse	O
de	O
heeren	O
van	O
den	O
lande	O
ontfaen	O
zelen	O
ghemeenlike	O
van	O
haren	O
renten	O
te	O
gheldene	O
van	O
jare	O
te	O
jare	O
telken	O
kersauonde	B-DATE
ende	O
voert	O
onbegrepen	O
te	O
sine	O
van	O
gheldene	O
tote	O
sentemarienlichtmesse	B-DATE
daer	O
naest	O
volghende	O
ende	O
dese	O
vorseide	O
rente	O
so	O
hebben	O
de	O
vorseide	O
jan	B-PERS
ende	O
mergriete	B-PERS
sijn	O
moeder	O
bewijst	O
op	O
haerlieder	O
huus	O
en	O
erue	O
ligghende	O
teename	B-LOC
tusschen	O
quaethannijns	B-PERS
hofsteden	O
en	O
ians	B-PERS
sbeys	I-PERS
hofsteden	O
ende	O
van	O
desen	O
vorseiden	O
bewise	O
so	O
onterfden	O
hem	O
jan	B-PERS
en	O
mergriete	B-PERS
vorseit	O
wettelike	O
en	O
droughent	O
den	O
meyere	O
in	O
handen	O
te	O
pieters	B-PERS
bouf	O
vorseit	O
ouer	O
de	O
vorseide	O
rente	O
ende	O
wassere	O
pieter	B-PERS
vorseit	O
wettelike	O
in	O
gheerft	O
ende	O
voert	O
so	O
drouch	O
pieter	B-PERS
vorseit	O
weder	O
op	O
dit	O
vorseide	O
bewijs	O
janne	B-PERS
ende	O
mergrieten	B-PERS
vorseit	O
te	O
houdene	O
alsoe	O
langhe	O
alsij	O
de	O
vorseide	O
rente	O
wel	O
ghelden	O
ende	O
in	O
manieren	O
ware	O
dat	O
sake	O
dat	O
de	O
vorseide	O
renten	O
niet	O
al	O
betaelt	O
ne	O
ware	O
van	O
jare	O
te	O
jare	O
telken	O
sentemarienlichtmesse	B-DATE
dat	O
pieter	B-PERS
vorseit	O
soude	O
moghen	O
hant	O
slaen	O
an	O
dit	O
vorseide	O
bewijs	O
alsoe	O
hijt	O
dan	O
vonde	O
behouden	O
sheeren	O
rechte	O
ende	O
adelings	O
rechte	O
ende	O
dit	O
vorseide	O
bewijs	O
so	O
ne	O
moghen	O
jan	B-PERS
no	O
mergriete	B-PERS
vorseit	O
niet	O
argheren	O
maer	O
altoes	O
beteren	O
dit	O
was	O
al	O
ghedaen	O
wettelijc	O
bi	O
maninghen	O
van	O
den	O
meyer	O
ende	O
bi	O
wijsdoume	O
van	O
scepenen	O
hier	O
ouer	O
was	O
jacop	B-PERS
willecois	I-PERS
alse	O
meyer	O
willem	B-PERS
de	I-PERS
keulneere	I-PERS
gillis	B-PERS
bernaerds	I-PERS
willem	B-PERS
de	I-PERS
houwere	I-PERS
jacop	B-PERS
de	I-PERS
temberman	I-PERS
boydin	B-PERS
dolislaghere	I-PERS
jan	B-PERS
bosch	I-PERS
ende	O
goeric	B-PERS
mouwe	I-PERS
alse	O
scepenen	O
van	O
eename	B-LOC
dit	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
ons	O
heeren	O
mccc	B-DATE
ende	I-DATE
xlvij	I-DATE
sdonredaechs	I-DATE
naer	I-DATE
onser	I-DATE
vrouwen	I-DATE
dach	I-DATE
lichtmesse	I-DATE

wij	O
lantscepenen	O
van	O
velzeke	B-LOC
maken	O
cont	O
ende	O
kenleec	O
allen	O
den	O
ghenen	O
die	O
nu	O
sijn	O
en	O
hier	O
na	O
wesen	O
selen	O
dat	O
gilles	B-PERS
claus	I-PERS
sone	O
was	O
van	B-PERS
massemine	I-PERS
es	O
comen	O
vor	O
ons	O
en	O
heeft	O
vp	O
ghedreghen	O
wel	O
en	O
wetteleke	O
den	O
heere	O
jn	O
handen	O
een	O
alf	O
buu	O
lants	O
ligghende	O
vp	O
den	O
bosch	O
neue	O
tsvos	B-PERS
lant	O
vor	O
dieperbeke	B-LOC
en	O
een	O
dach	O
weeden	O
lettel	O
men	O
oft	O
meer	O
ligghende	O
jnt	O
heedekijn	O
te	O
laureins	B-PERS
bouf	O
van	B-PERS
lancackere	I-PERS
jn	O
der	O
manieren	O
dat	O
hier	O
na	O
volght	O
dats	O
te	O
wetene	O
waert	O
also	O
dat	O
jan	B-PERS
zeghers	I-PERS
sone	O
was	O
van	B-PERS
den	I-PERS
bossche	I-PERS
oft	O
sine	O
na	O
comers	O
niet	O
en	O
golde	O
jaerlics	O
erfleke	O
durende	O
laureinse	B-PERS
vornompt	O
oft	O
sinen	O
na	O
comers	O
achte	B-MONEY
en	I-MONEY
viertich	I-MONEY
schellinghe	I-MONEY
paris	I-MONEY
jn	O
al	O
der	O
maniere	O
dat	O
sijn	O
chaertre	O
hout	O
en	O
hi	O
sine	O
pande	O
moeste	O
volghen	O
wetteleke	O
en	O
afwinne	O
den	O
welken	O
jan	B-PERS
zeghers	I-PERS
vornopt	O
wetteleec	O
gheset	O
heeft	O
vor	O
de	O
achte	B-MONEY
en	I-MONEY
viertich	I-MONEY
schellinghe	I-MONEY
par	I-MONEY
also	O
saen	O
als	O
laureins	B-PERS
vornopt	O
oft	O
sine	O
na	O
comers	O
dien	O
vors	O
pant	O
af	O
hebben	O
en	O
wetteleke	O
daer	O
toe	O
sijn	O
so	O
gaderen	O
gilles	B-PERS
claus	I-PERS
vornomde	O
drie	O
dach	O
erfachticheden	O
met	O
den	O
vorseiden	O
afghewonne	O
pande	O
en	O
es	O
dan	O
een	O
gheheel	O
pant	O
vor	O
de	O
achte	B-MONEY
en	I-MONEY
viertich	I-MONEY
schellinghe	I-MONEY
paris	I-MONEY
jn	O
al	O
d	O
manieren	O
dat	O
loureins	B-PERS
chaertre	O
hout	O
vornompt	O
vort	O
heeft	O
laureins	B-PERS
vornompt	O
gheorlooft	O
en	O
gheconsenteert	O
dat	O
welken	O
tijt	O
dat	O
gilles	B-PERS
claus	I-PERS
vornomde	O
drie	O
dach	O
erfachticheden	O
sijn	O
vergadert	O
met	O
jan	B-PERS
zeghers	I-PERS
pande	O
vorseit	O
jn	O
der	O
manieren	O
dat	O
vorscreuen	O
es	O
dat	O
gilles	B-PERS
claus	I-PERS
vorseit	O
oft	O
sine	O
na	O
comers	O
dan	O
haer	O
hant	O
moghen	O
slaen	O
an	O
den	O
gheheel	O
vornomde	O
pant	O
notende	O
en	O
plotende	O
ghelijc	O
haren	O
propre	O
erue	O
en	O
ghelden	O
jaerlics	O
erfleke	O
durende	O
de	O
vornomde	O
achte	B-MONEY
en	I-MONEY
viertich	I-MONEY
schellinghe	I-MONEY
paris	I-MONEY
laureinse	B-PERS
vors	O
en	O
sine	O
na	O
comers	O
jn	O
al	O
d	O
manieren	O
dat	O
sijn	O
chaertre	O
hout	O
sprekende	O
vp	O
jan	B-PERS
zeghers	I-PERS
pant	O
vornompt	O
en	O
ghelden	O
vort	O
laureinse	B-PERS
vorseit	O
oft	O
sine	O
na	O
comers	O
de	O
coste	O
die	O
sij	O
ane	O
gheleit	O
hadden	O
om	O
janne	B-PERS
zeghers	I-PERS
sone	O
was	O
van	B-PERS
den	I-PERS
bossche	I-PERS
sine	O
pant	O
af	O
te	O
winne	O
oft	O
sine	O
na	O
comers	O
jn	O
kenlecheden	O
der	O
waerheden	O
hebben	O
wij	O
lantscepenen	O
vorseit	O
dese	O
lettren	O
gheseghelt	O
met	O
onsen	O
zeghele	O
vtehanghende	O
en	O
behouden	O
elcs	O
mans	O
rechte	O
dit	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
ons	O
heen	O
doe	O
men	O
screef	O
dertienhondert	B-DATE
zeuene	I-DATE
en	I-DATE
viertich	I-DATE
vp	I-DATE
den	I-DATE
achstersten	I-DATE
dach	I-DATE
van	I-DATE
der	I-DATE
maent	I-DATE
van	I-DATE
decembre	I-DATE

weten	O
alle	O
lieden	O
dat	O
pieter	B-PERS
uten	I-PERS
riede	I-PERS
heeft	O
vercocht	O
wel	O
ende	O
wetteleke	O
den	O
hospitale	O
onser	B-PERS
vrowen	I-PERS
van	O
audenarde	B-LOC
viertech	B-MONEY
scellinghe	I-MONEY
parisiser	I-MONEY
penninghe	I-MONEY
erfleker	O
renten	O
siars	O
alsulc	O
ghedane	O
mute	O
als	O
die	O
van	O
den	O
vorseiden	O
hospitale	O
ontfaen	O
zelen	O
van	O
hare	O
anderre	O
auder	O
erfleker	O
renten	O
dewelke	O
viertech	O
scellinghe	O
parisise	O
vorseit	O
de	O
vornomde	O
pieter	B-PERS
heeft	O
bewijst	O
ende	O
best	O
wel	O
en	O
wetteleke	O
op	O
twe	O
bunre	O
lants	O
lettel	O
meer	O
oft	O
min	O
ligghende	O
in	O
de	O
prochie	O
van	O
audenghem	B-LOC
in	O
de	O
stede	O
die	O
men	O
heet	O
wtfanc	B-LOC
te	O
gheldene	O
eweleke	O
de	O
vornomde	O
viertech	B-MONEY
scellinghe	I-MONEY
paris	I-MONEY
elx	O
iaers	O
tonservrouwen	B-DATE
daghe	I-DATE
te	I-DATE
half	I-DATE
oust	I-DATE
ende	O
van	O
desen	O
vorseiden	O
twe	O
bunre	O
lants	O
lettel	O
meer	O
oft	O
min	O
so	O
hebben	O
hem	O
pieter	B-PERS
vorseit	O
ende	O
joncvro	O
kateline	B-PERS
siin	O
wetteleke	O
wijf	O
ontareft	O
wel	O
ende	O
wetteleke	O
sforseit	O
hospitaels	O
bouf	O
om	O
hemleden	O
van	O
den	O
vornomden	O
hospitale	O
an	O
te	O
gherekene	O
de	O
vorseide	O
viertech	B-MONEY
scellinghe	I-MONEY
paris	I-MONEY
telken	O
haluen	B-DATE
ouste	I-DATE
op	O
dat	O
men	O
re	O
af	O
in	O
ghebreke	O
ware	O
van	O
gheldinghen	O
ende	O
hier	O
toe	O
so	O
es	O
comen	O
ende	O
drin	O
gheareft	O
wel	O
ende	O
wetteleke	O
joncvro	O
anees	B-PERS
van	I-PERS
den	I-PERS
putthe	I-PERS
sforseits	O
hospitaels	O
bouf	O
ende	O
dat	O
bi	O
orloue	O
ende	O
bi	O
consente	O
van	O
michiele	B-PERS
van	I-PERS
landenghem	I-PERS
van	O
wien	O
dat	O
men	O
tforseide	O
lant	O
hilt	O
te	O
dien	O
tiden	O
dat	O
dit	O
ghedaen	O
was	O
ende	O
alle	O
dese	O
vorseide	O
dinghe	O
waren	O
ghedaen	O
wel	O
ende	O
wetteleke	O
na	O
dusage	O
ene	O
costume	O
van	O
den	O
lande	O
bi	O
maninghen	O
van	O
den	O
bailliu	O
ende	O
bi	O
wijsdomme	O
van	O
scepenen	O
ende	O
om	O
	O
dat	O
wi	O
ihan	B-PERS
de	I-PERS
werf	I-PERS
bailliu	O
michiels	B-PERS
van	I-PERS
landenghe	I-PERS
van	O
siin	O
herscepe	O
taudenghem	B-LOC
wouter	B-PERS
betthe	I-PERS
ihan	B-PERS
scinkel	I-PERS
ihan	B-PERS
stuur	I-PERS
soy	B-PERS
van	I-PERS
den	I-PERS
pelliarde	I-PERS
ende	O
boidin	B-PERS
de	I-PERS
vriese	I-PERS
scepenen	O
michiels	B-PERS
vornomt	O
jnt	O
vorseide	O
herscep	O
taudenghe	B-LOC
waren	O
ouer	O
alle	O
dese	O
vorseide	O
dinghe	O
so	O
hebben	O
wi	O
desen	O
tsartre	O
beseghelt	O
met	O
onsen	O
propren	O
zeglen	O
vte	O
hanghende	O
jn	O
orconscepen	O
van	O
wareden	O
ende	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
ons	O
heren	O
doe	O
men	O
screef	O
dusentech	B-DATE
drie	I-DATE
hondt	I-DATE
dertech	I-DATE
ende	I-DATE
viere	I-DATE
jn	I-DATE
oust	I-DATE
maent	I-DATE

wij	O
lantscepenen	O
van	O
velzeke	B-LOC
maken	O
cont	O
ende	O
kenleec	O
allen	O
den	O
ghene	O
die	O
nu	O
sijn	O
ende	O
hier	O
na	O
wesen	O
selen	O
dat	O
laureins	B-PERS
van	I-PERS
lancackere	I-PERS
es	O
comen	O
vor	O
ons	O
en	O
heeft	O
ghecocht	O
wel	O
en	O
wetteleke	O
jeghen	O
janne	B-PERS
zeghers	I-PERS
sone	O
was	O
van	B-PERS
den	I-PERS
bossche	I-PERS
achte	B-MONEY
en	I-MONEY
viertich	I-MONEY
schellinghe	I-MONEY
parisise	I-MONEY
tsiaers	O
erfleke	O
durende	O
te	O
gheldene	O
jaerlics	O
binnen	O
der	O
stede	O
van	O
ghent	B-LOC
telken	O
kersthauonde	B-DATE
en	O
onbegrepen	O
van	O
gheldinghe	O
tote	O
sente	B-DATE
marien	I-DATE
lichtmesse	I-DATE
daer	O
na	O
naest	O
volghende	O
jn	O
also	O
sulken	O
ghelde	O
en	O
paymente	O
als	O
de	O
heen	O
van	O
velzeke	B-LOC
vorseit	O
jaerlics	O
sullen	O
doen	O
ontfaen	O
van	O
haren	O
renten	O
en	O
dese	O
vornomde	O
achte	B-MONEY
en	I-MONEY
viertich	I-MONEY
schellinghe	I-MONEY
par	I-MONEY
heeft	O
jan	B-PERS
vorseit	O
bewijst	O
en	O
beset	O
wel	O
en	O
wetteleke	O
den	O
vornomden	O
laureinse	B-PERS
ende	O
sinen	O
na	O
comers	O
erfleke	O
durende	O
vp	O
drie	O
dachwant	O
en	O
zeuen	O
en	O
zestich	O
roeden	O
lants	O
en	O
eene	O
alue	O
ligghende	O
ten	O
bossche	O
jnt	O
velt	O
neuen	O
tskeuers	B-LOC
en	O
vp	O
sijn	O
huus	O
en	O
hofstede	O
jn	O
al	O
den	O
ghelaghen	O
dat	O
se	O
gheleghe	O
es	O
een	O
dach	O
grot	O
lettel	O
men	O
oft	O
meer	O
en	O
waer	O
dat	O
sake	O
dat	O
jan	B-PERS
vorseit	O
oft	O
de	O
ghene	O
die	O
de	O
vornomde	O
erfachtichede	O
houden	O
selen	O
niet	O
en	O
golden	O
jaerlics	O
de	O
vorseide	O
achte	O
en	O
viertich	O
schellinghe	O
par	O
erfleke	O
durende	O
laureinse	B-PERS
vornompt	O
ofte	O
sinen	O
na	O
comers	O
ten	O
vorseiden	O
daghe	O
jn	O
al	O
der	O
manieren	O
dat	O
vorscreuen	O
es	O
so	O
mochte	O
laureins	B-PERS
vornompt	O
oft	O
sine	O
na	O
comers	O
slaen	O
haer	O
hant	O
an	O
den	O
vornomden	O
pant	O
ghelijc	O
an	O
haer	O
proper	O
erue	O
en	O
wie	O
desen	O
chaertre	O
bringhen	O
sal	O
mach	O
hinre	O
sijn	O
van	O
der	O
vornomder	O
renten	O
vort	O
waert	O
also	O
dat	O
jan	B-PERS
vorseit	O
oft	O
de	O
ghene	O
die	O
de	O
vornomde	O
erfachtichede	O
houden	O
selen	O
lieten	O
ouerliden	O
sente	B-DATE
marien	I-DATE
lichtmesse	I-DATE
ende	O
de	O
vorseide	O
rente	O
jaerlics	O
niet	O
vergolden	O
en	O
ware	O
so	O
mochte	O
laureins	B-PERS
oft	O
sine	O
na	O
comers	O
vorseit	O
verteren	O
elcs	O
daechs	O
twalef	B-MONEY
penninghe	I-MONEY
paris	I-MONEY
vp	O
den	O
vornomden	O
pant	O
sonder	O
menderen	O
den	O
princepael	O
tote	O
dies	O
maels	O
dat	O
de	O
vornomde	O
rente	O
vulgolden	O
ware	O
jn	O
kenlecheden	O
der	O
waerheden	O
hebben	O
wij	O
lantscepene	O
vorseit	O
dese	O
lettren	O
gheseghelt	O
met	O
onsen	O
zeghele	O
vtehanghende	O
en	O
behouden	O
elcs	O
mans	O
rechte	O
dit	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
ons	O
heen	O
doe	O
men	O
screef	O
dertienhondert	B-DATE
zeuen	I-DATE
ende	I-DATE
viertich	I-DATE
jn	I-DATE
senter	I-DATE
niclaus	I-DATE
auonde	I-DATE

kenlijc	O
zij	O
allen	O
lieden	O
dat	O
joncfr	O
kateline	B-PERS
de	O
wedewe	O
van	O
dierlay	B-PERS
crupeninghe	I-PERS
met	O
goeder	O
vorsienicheden	O
heeft	O
ghegheue	O
en	O
gheeft	O
in	O
aelmoesenen	O
ome	O
gode	B-PERS
den	O
hospitale	O
van	O
audenaerde	B-LOC
ten	O
sieken	O
bouf	O
ende	O
den	O
armen	O
van	O
audeaerde	B-LOC
al	O
haer	O
deel	O
ende	O
recht	O
dat	O
soe	O
heeft	O
an	O
thuus	O
ende	O
erue	O
bachten	O
der	O
kerken	O
taudenaerde	B-LOC
dat	O
men	O
heet	O
den	O
steen	B-LOC
van	I-LOC
jnghelant	I-LOC
dats	O
te	O
wetene	O
dat	O
soere	O
an	O
heeft	O
xxxijste	O
deel	O
in	O
eruen	O
ende	O
in	O
kateylen	O
ende	O
an	O
dese	O
vors	O
ghifte	O
dospitael	O
en	O
darme	O
vors	O
hant	O
slaende	O
stappans	O
naer	O
dat	O
joncfr	O
kateline	B-PERS
vors	O
sal	O
sijn	O
gheuaren	O
van	O
liue	O
ter	O
doot	O
elc	O
helt	O
en	O
helt	O
ende	O
in	O
deser	O
manieren	O
dat	O
mijn	O
vrouwe	O
van	O
den	O
hospitale	O
vors	O
die	O
dan	O
sijn	O
sal	O
darme	O
vors	O
dan	O
af	O
coepen	O
mach	O
van	O
haren	O
deele	O
van	O
deser	O
vorseid	O
ghiften	O
ome	O
de	O
some	O
van	O
x	B-MONEY
sc	I-MONEY
gro	I-MONEY
vlaemscher	I-MONEY
munten	I-MONEY
ende	O
die	O
moeste	O
mijn	O
vrouwe	O
vors	O
die	O
dan	O
sijn	O
sal	O
den	O
vors	O
armen	O
betalen	O
ende	O
ouer	O
legghen	O
ende	O
daer	O
mede	O
tvors	O
xxxijste	O
deel	O
van	O
den	O
vors	O
huus	O
ende	O
erue	O
sospitaels	O
vors	O
alleene	O
sijnde	O
ende	O
ghelijc	O
dat	O
vors	O
es	O
so	O
heuet	O
joncfr	O
kateline	B-PERS
vors	O
met	O
voegde	O
gheloeft	O
ende	O
bewijst	O
vp	O
al	O
haer	O
deel	O
en	O
recht	O
van	O
den	O
vors	O
huus	O
ende	O
erue	O
ghenomt	O
den	O
steen	B-LOC
van	I-LOC
jnghelant	I-LOC
jn	O
kennessen	O
ende	O
orcondscepen	O
der	O
waerheden	O
so	O
hebbe	O
wij	O
fransoye	B-PERS
crupeninc	I-PERS
fransoye	B-PERS
van	I-PERS
der	I-PERS
crayen	I-PERS
ende	O
daneel	B-PERS
van	I-PERS
den	I-PERS
bossche	I-PERS
alse	O
scepenen	O
in	O
audenarde	B-LOC
dese	O
pnte	O
cyrog	O
gheseghelt	O
elc	O
onser	O
met	O
sinen	O
zegle	O
vte	O
hanghende	O
dit	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
ons	O
heen	O
als	O
men	O
screef	O
m	B-DATE
ccc	I-DATE
xcv	I-DATE
den	I-DATE
xiste	I-DATE
dach	I-DATE
in	I-DATE
octobre	I-DATE

wij	O
lantscepenen	O
van	O
zottenghem	B-LOC
maken	O
cont	O
ende	O
kenleec	O
allen	O
den	O
ghenen	O
die	O
nv	O
sijn	O
ende	O
hier	O
na	O
wesen	O
selen	O
dat	O
jan	B-PERS
van	I-PERS
der	I-PERS
boenbeken	I-PERS
heeft	O
ghecocht	O
wetteleke	O
ende	O
redenleke	O
ende	O
wel	O
vergouden	O
jeghen	O
pouwelse	B-PERS
van	I-PERS
den	I-PERS
dale	I-PERS
tiene	B-MONEY
scellinghe	I-MONEY
parisise	I-MONEY
erfeleker	O
renten	O
te	O
gheldene	O
jaerlijcs	O
eweleke	O
duerende	O
telken	O
alre	B-DATE
heyleghen	I-DATE
messe	I-DATE
ende	O
onbegrepen	O
te	O
wesene	O
van	O
gheldinghen	O
tote	O
sente	B-DATE
martijns	I-DATE
messe	I-DATE
daer	O
naest	O
volghende	O
ende	O
also	O
voert	O
van	O
jare	O
te	O
jare	O
eweleke	O
duerende	O
ende	O
dese	O
voernoemde	O
tien	B-MONEY
scellinghe	I-MONEY
parisise	I-MONEY
erfeleker	O
renten	O
heeft	O
pouwels	B-PERS
voers	O
bewijst	O
ende	O
beset	O
wel	O
ende	O
wetteleke	O
janne	B-PERS
voernoempt	O
ende	O
sinen	O
na	O
comers	O
vp	O
een	O
dachwant	O
ende	O
een	O
half	O
lants	O
letter	O
me	O
ofte	O
meer	O
gheleghen	O
vp	O
de	O
verre	O
coutre	O
neuen	O
claus	B-PERS
baertmakers	I-PERS
lant	O
an	O
deen	O
side	O
ende	O
neuen	O
claus	B-PERS
lant	O
van	B-PERS
nederhem	I-PERS
an	O
dander	O
side	O
ende	O
ware	O
dat	O
sake	O
dat	O
pouwels	B-PERS
voers	O
ofte	O
de	O
ghene	O
die	O
de	O
voernoemde	O
erfachtichede	O
houden	O
selen	O
niet	O
en	O
golden	O
jaerlijcs	O
dese	O
voernoemde	O
tien	B-MONEY
scellinghe	I-MONEY
parisise	I-MONEY
janne	B-PERS
voernoempt	O
ende	O
sinen	O
na	O
comers	O
eweleke	O
durende	O
ende	O
telken	O
daghen	O
ghelijc	O
dat	O
voers	O
es	O
so	O
soude	O
jan	B-PERS
voers	O
ofte	O
sine	O
na	O
comers	O
ofte	O
de	O
bringhere	O
des	O
jeghenwordighs	O
tsaerters	O
slaen	O
sine	O
hande	O
ane	O
de	O
voernoemde	O
erfachtichede	O
ende	O
houden	O
se	O
ghelijc	O
sinen	O
properen	O
erve	O
ende	O
ware	O
dat	O
sake	O
dat	O
jan	B-PERS
voers	O
ofte	O
sine	O
na	O
comers	O
ofte	O
de	O
bringhere	O
des	O
voerseids	O
tsaerters	O
volghen	O
moesten	O
te	O
wette	O
ende	O
pouwels	B-PERS
voers	O
ofte	O
de	O
ghene	O
die	O
de	O
voernoemde	O
erfachtichede	O
houden	O
selen	O
niet	O
en	O
golden	O
jaerlijcs	O
ten	O
voerseiden	O
daghe	O
dese	O
voernoemde	O
tien	B-MONEY
scellinghe	I-MONEY
parisise	I-MONEY
eweleke	O
duerende	O
alse	O
dicwile	O
ende	O
alse	O
meneghen	O
dach	O
alsire	O
omme	O
volchden	O
dat	O
sij	O
mochten	O
verteren	O
elken	O
dach	O
drie	B-MONEY
scellinghe	I-MONEY
parisise	I-MONEY
vp	O
pouwelse	B-PERS
voernoempt	O
ende	O
vp	O
haren	O
wetteleken	O
pant	O
ende	O
altoes	O
sonder	O
minderen	O
van	O
den	O
principale	O
ende	O
alle	O
den	O
wetteleken	O
costen	O
jn	O
kenleecheden	O
der	O
waerheit	O
hebben	O
wij	O
lantscepenen	O
vorenghenoempt	O
dese	O
letteren	O
gheseghelt	O
met	O
onsen	O
seghele	O
wt	O
hanghende	O
ende	O
behouden	O
elcs	O
mans	O
rechte	O
dit	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
ons	O
heeren	O
doe	O
men	O
screef	O
dertienhondert	B-DATE
zesse	I-DATE
ende	I-DATE
viftich	I-DATE
den	I-DATE
zeuentienden	I-DATE
dach	I-DATE
van	I-DATE
laumaende	I-DATE

wie	O
heinriq	B-PERS
de	I-PERS
hane	I-PERS
lambt	B-PERS
van	I-PERS
der	I-PERS
veste	I-PERS
reubrecht	B-PERS
pietin	I-PERS
jhan	B-PERS
hone	I-PERS
en	O
piet	B-PERS
van	I-PERS
den	I-PERS
wereue	I-PERS
schepenen	O
van	O
den	O
yperschen	B-LOC
ambochte	O
doen	O
te	O
wetene	O
allen	O
den	O
ghonen	O
die	O
dese	O
lettre	O
zullen	O
zien	O
of	O
horen	O
leisen	O
dat	O
michiel	B-PERS
boytac	I-PERS
van	O
slipen	B-LOC
portre	O
jn	O
ypre	B-LOC
heift	O
ghecocht	O
ende	O
ghecreghen	O
heruelike	O
ouer	O
hem	O
ende	O
ou	O
zin	O
hoir	O
jeghen	O
kerstine	B-PERS
wedewe	O
jhans	B-PERS
remut	I-PERS
portigghe	O
jn	O
yhpre	B-LOC
drie	O
ymete	O
ende	O
viere	O
ende	O
zestech	O
roeden	O
lants	O
litel	O
min	O
of	O
litel	O
mer	O
ligghende	O
jn	O
de	O
prochhie	O
van	O
vlamertinghe	B-LOC
onder	O
min	O
here	O
den	O
graue	O
van	O
vlaendre	B-LOC
jn	O
drie	O
sticken	O
dat	O
es	O
te	O
wetene	O
zeuen	O
vierendeel	O
ymet	O
lant	O
ligghen	O
an	O
nendins	B-PERS
zagh	I-PERS
lant	O
ende	O
ene	O
roede	O
jtem	O
ene	O
line	O
lants	O
ligghende	O
an	O
jhans	B-PERS
maets	I-PERS
lant	O
streckende	O
tote	O
der	O
nieuwerkemmele	B-LOC
jtem	O
viue	O
vierendel	O
ymet	O
zesse	O
ende	O
dertech	O
roeden	O
mi	O
ligghende	O
an	O
pieters	B-PERS
balch	I-PERS
lant	O
van	O
den	O
welken	O
lande	O
de	O
vorseide	O
vercopighe	O
hout	O
hare	O
wel	O
vergouden	O
ende	O
heues	O
den	O
vorseiden	O
michiele	B-PERS
halm	O
ende	O
ghifte	O
gheworpen	O
wel	O
ende	O
wettelike	O
also	O
vsage	O
ende	O
costume	O
es	O
jnt	O
ypersche	B-LOC
ambocht	O
ende	O
zoe	O
heuet	O
hem	O
ghewet	O
jn	O
warandierene	O
van	O
allen	O
calengen	O
jeghen	O
allen	O
lieden	O
qte	O
lant	O
ome	O
quite	O
ghelt	O
behouden	O
sheren	O
chins	O
van	O
den	O
alnde	O
diere	O
vte	O
gaet	O
jn	O
orconconschepe	O
van	O
deser	O
dinc	O
wie	O
schepenen	O
voorgenoemd	O
hebben	O
dese	O
lettre	O
ghezeghelt	O
met	O
onserleden	O
zeghelen	O
dit	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
ons	O
heren	O
m	B-DATE
ccc	I-DATE
ende	I-DATE
een	I-DATE
ende	I-DATE
tuintech	I-DATE
vrindaghe	I-DATE
voer	I-DATE
den	I-DATE
eleghe	I-DATE
crucedaghe	I-DATE
jn	I-DATE
piet	I-DATE
maent	I-DATE

cont	O
si	O
alle	O
den	O
ghenen	O
die	O
sijn	O
e	O
zelen	O
sijn	O
dat	O
gill	B-PERS
de	I-PERS
hont	I-PERS
van	O
nukke	B-LOC
heeft	O
ghegheuen	O
ghehalmet	O
e	O
waerscepe	O
ghelden	O
dien	O
van	O
den	O
hospit	O
onsvuwen	B-PERS
van	O
auden	B-LOC
jn	O
purre	O
aelmoesen	O
e	O
ou	O
sine	O
zeele	O
e	O
j	O
restore	O
of	O
hi	O
jet	O
hadde	O
van	O
hem	O
tenachte	O
al	O
t	O
lant	O
dat	O
hem	O
toebehorde	O
jn	O
de	O
pchie	O
van	O
nukke	B-LOC
dat	O
es	O
te	O
wetene	O
iiij	O
bunre	O
lettel	O
mer	O
ofte	O
min	O
ligghede	O
j	O
diversen	O
steden	O
t	O
littel	O
ghinst	O
ene	O
hofstat	O
e	O
datt	O
an	O
hangh	O
vij	O
12	O
dachwant	O
op	O
sentemarien	B-LOC
borne	I-LOC
12	O
bunre	O
an	O
t	O
steengat	B-LOC
j	O
bunre	O
op	O
excoutre	O
12	O
bunre	O
jt	O
12	O
dachwant	O
e	O
van	O
desen	O
vorseyden	O
lande	O
ghinc	O
die	O
vorseide	O
gill	B-PERS
vte	O
wele	O
e	O
wettelike	O
vor	O
bailliu	O
e	O
vor	O
scepenen	O
na	O
de	O
vsage	O
e	O
de	O
wet	O
van	O
den	O
lande	O
svorseit	O
spetaels	O
boef	O
e	O
spetael	O
wertt	O
daer	O
jn	O
ghearuet	O
wel	O
e	O
wettelike	O
na	O
de	O
vsage	O
e	O
de	O
wet	O
vorseit	O
js	O
bi	O
den	O
wille	O
e	O
bi	O
den	O
csente	O
arnouds	B-PERS
here	O
van	O
auden	B-LOC
ond	O
wien	O
het	O
gheleghen	O
es	O
behouden	O
sjjns	O
rechts	O
als	O
wre	O
als	O
wre	O
als	O
hi	O
sculdich	O
es	O
de	O
behoudene	O
hier	O
ou	O
waren	O
dese	O
rase	B-PERS
van	I-PERS
helleputte	I-PERS
willem	B-PERS
van	I-PERS
d	I-PERS
ardbrugghen	I-PERS
boidin	B-PERS
van	I-PERS
arixdale	I-PERS
iaen	B-PERS
van	I-PERS
melden	I-PERS
gill	B-PERS
de	I-PERS
scoppe	I-PERS
als	O
scepenen	O
van	O
melden	B-LOC
e	O
ome	O
dat	O
dese	O
vorseide	O
dinghe	O
moeten	O
bliuen	O
goed	O
vast	O
e	O
ghestade	O
esser	O
of	O
ghemaect	O
cyrogphie	O
j	O
par	O
houden	O
scepene	O
van	O
melden	B-LOC
e	O
dander	O
par	O
die	O
van	O
den	O
hosp	O
vorseit	O
e	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jar	O
ons	O
heren	O
m	B-DATE
ccc	I-DATE
ix	I-DATE
sdonredaghes	I-DATE
na	I-DATE
oct	I-DATE
mei	I-DATE

wje	O
lambrecht	B-PERS
de	I-PERS
bere	I-PERS
johan	B-PERS
van	I-PERS
breinen	I-PERS
stacin	B-PERS
de	I-PERS
vos	I-PERS
clais	B-PERS
cruke	I-PERS
en	O
pieter	B-PERS
stacin	I-PERS
scepenen	O
mire	O
vrouwen	O
der	O
abbedessen	O
van	O
messine	B-LOC
jn	O
zuutscoten	B-LOC
en	O
jn	O
noorscoten	B-LOC
jn	O
dien	O
tiden	O
doen	O
te	O
weitene	O
allen	O
den	O
ghonen	O
die	O
dese	O
lettre	O
zullen	O
zien	O
of	O
horen	O
lesen	O
dat	O
fransois	B-PERS
croeselin	I-PERS
portre	O
jn	O
ypre	B-LOC
heift	O
ghecocht	O
en	O
ghecreghe	O
te	O
sinen	O
bouf	O
en	O
te	O
sijns	O
hoirs	O
bouf	O
jegh	O
masine	B-PERS
van	I-PERS
den	I-PERS
walle	I-PERS
portre	O
jn	O
ypre	B-LOC
viere	O
ymeite	O
twe	O
linen	O
en	O
ene	O
halue	O
en	O
twintich	O
roeden	O
lants	O
litel	O
min	O
of	O
litel	O
meer	O
ligghende	O
binnen	O
der	O
proghie	O
van	O
noorscoten	B-LOC
namenachtelike	O
binnen	O
der	O
vierscare	O
voors	O
dats	O
te	O
weitene	O
jn	O
al	O
zulken	O
paertselen	O
als	O
hier	O
naer	O
volghet	O
al	O
voren	O
jn	O
poesele	B-LOC
jn	O
den	O
oost	O
brouc	O
viere	O
linen	O
en	O
veertich	O
roeden	O
litel	O
min	O
of	O
meer	O
tussche	O
fransois	B-PERS
croeselins	I-PERS
lande	O
an	O
dene	O
zide	O
en	O
der	O
wedewe	O
en	O
der	O
aeldinghe	O
johans	B-PERS
waghenaers	I-PERS
lande	O
an	O
dander	O
zide	O
jtem	O
een	O
half	O
ymet	O
litel	O
min	O
of	O
meer	O
jn	O
den	O
calewaert	B-LOC
tussche	O
fransois	B-PERS
croeselins	I-PERS
lande	O
an	O
dene	O
zide	O
en	O
sdisch	O
van	O
noorscoten	B-LOC
lande	O
an	O
dander	O
zide	O
jte	O
een	O
ymet	O
en	O
viue	O
roeden	O
litel	O
min	O
of	O
meer	O
jn	O
de	O
noort	O
deghede	O
tussche	O
fransois	B-PERS
croselins	I-PERS
lande	O
an	O
den	O
zide	O
en	O
stacin	B-PERS
hein	I-PERS
sons	I-PERS
lande	O
an	O
dander	O
zide	O
jt	O
een	O
half	O
ymet	O
litel	O
min	O
of	O
meer	O
tussche	O
fansois	B-PERS
croeselins	I-PERS
lande	O
an	O
dene	O
zide	O
en	O
johans	B-PERS
baens	I-PERS
lande	O
an	O
dander	O
zide	O
en	O
ute	O
al	O
desen	O
voors	O
lande	O
gaet	O
tiene	B-MONEY
scellinghe	I-MONEY
en	I-MONEY
zeuen	I-MONEY
pene	I-MONEY
par	I-MONEY
sjaers	O
erueliker	O
rente	O
den	O
couente	O
van	O
messine	B-LOC
jte	O
een	O
half	O
ymet	O
en	O
ertich	O
roeden	O
west	O
waert	O
ouer	O
de	O
ypre	B-LOC
jn	O
der	O
aeldinghe	O
sense	B-PERS
braems	I-PERS
lande	O
jte	O
twe	O
linen	O
en	O
ene	O
halue	O
benoorden	O
jan	B-PERS
lauwers	I-PERS
tussche	O
franse	B-PERS
buulscamps	I-PERS
lande	O
an	O
dene	O
zide	O
en	O
johan	B-PERS
lauwers	I-PERS
lande	O
an	O
dander	O
zide	O
ende	O
ute	O
desen	O
tween	O
linen	O
en	O
ene	O
halue	O
gaet	O
zeuentiene	B-MONEY
scellinghe	I-MONEY
en	I-MONEY
zesse	I-MONEY
pene	I-MONEY
par	I-MONEY
sjaers	I-MONEY
erueliker	O
rente	O
den	O
canoneken	O
van	O
messine	B-LOC
jte	O
so	O
heift	O
die	O
voors	O
fransois	B-PERS
croeselin	I-PERS
ghecocht	O
jegh	O
den	O
voors	O
masine	B-PERS
van	I-PERS
den	I-PERS
walle	I-PERS
viere	B-MONEY
scelinghe	I-MONEY
en	I-MONEY
tiene	I-MONEY
pene	I-MONEY
pars	I-MONEY
en	O
een	O
hallinc	O
sjaers	O
erueliker	O
renten	O
de	O
welke	O
sijn	O
beset	O
up	O
de	O
steide	O
die	O
kerstiaen	B-PERS
vels	I-PERS
was	O
van	O
al	O
den	O
welken	O
voors	O
lande	O
en	O
rente	O
die	O
voors	O
masin	B-PERS
van	I-PERS
denwalle	I-PERS
liet	O
uulgouden	O
en	O
wel	O
betaelt	O
en	O
heuets	O
ghegheuen	O
halm	O
en	O
ghifte	O
bede	O
van	O
den	O
lande	O
en	O
van	O
der	O
rente	O
den	O
voors	O
frasois	B-PERS
croeseline	I-PERS
wel	O
en	O
wettelike	O
naer	O
costumen	O
en	O
vsagen	O
van	O
der	O
vierscare	O
voors	O
en	O
heueets	O
hem	O
gheloft	O
ghewaersceipe	O
te	O
warendeirne	O
van	O
allen	O
calaengen	O
jeghe	O
allen	O
lieden	O
behouden	O
der	O
rente	O
die	O
hier	O
voors	O
es	O
en	O
voort	O
quite	O
lant	O
omme	O
quite	O
ghelt	O
behouden	O
mire	O
vrouwen	O
lantscout	O
diereute	O
gaet	O
jn	O
orconsceipen	O
van	O
al	O
den	O
voors	O
dinghe	O
en	O
bi	O
versoukene	O
van	O
beden	O
partien	O
so	O
hebben	O
wie	O
scepene	O
voors	O
dese	O
lettre	O
gheseghelt	O
met	O
onsen	O
zeghelen	O
uuthanghende	O
dit	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
ons	O
heren	O
als	O
men	O
screef	O
mccc	B-DATE
achte	I-DATE
en	I-DATE
vichtich	I-DATE
up	I-DATE
den	I-DATE
viere	I-DATE
en	I-DATE
twintichsten	I-DATE
dach	I-DATE
van	I-DATE
maerte	I-DATE

wie	O
joris	B-PERS
van	I-PERS
derbeike	I-PERS
jacob	B-PERS
v	I-PERS
den	I-PERS
wereue	I-PERS
gh	B-PERS
de	I-PERS
puud	I-PERS
clsz	B-PERS
ysemb	I-PERS
en	O
will	B-PERS
de	I-PERS
hanscoend	I-PERS
schepenen	O
van	O
den	O
yperschen	B-LOC
ambochte	O
doen	O
te	O
wetene	O
allen	O
den	O
ghonen	O
die	O
dese	O
lett	O
zullen	O
zien	O
ende	O
horen	O
leisen	O
dat	O
kerstine	B-PERS
ghelins	I-PERS
heift	O
ghecocht	O
ende	O
ghecreghen	O
heruelike	O
ouer	O
hare	O
ende	O
ouer	O
hare	O
hoir	O
sieghen	O
henric	B-PERS
herleboud	I-PERS
ende	O
sieghen	O
margriete	B-PERS
zin	O
wiif	O
drie	O
vierendeels	O
ymets	O
lants	O
litel	O
min	O
of	O
litel	O
meer	O
ligghende	O
jn	O
de	O
prochhie	O
van	O
vlamertinghe	B-LOC
onder	O
min	O
here	O
den	O
graue	O
van	O
vlaendre	B-LOC
binnen	O
den	O
yperschen	O
ambochte	O
tusschen	O
den	O
lande	O
beatrise	B-PERS
balch	I-PERS
an	O
deen	O
zide	O
ende	O
tusschen	O
den	O
lande	O
margriete	B-PERS
herlebouds	I-PERS
an	O
dander	O
zide	O
van	O
denwelken	O
lande	O
de	O
vorseide	O
vercopers	O
houden	O
hem	O
wel	O
vergouden	O
ende	O
hebbens	O
der	O
vorseider	O
kerstiins	B-PERS
halm	O
ende	O
gheifte	O
gheworpen	O
wel	O
ende	O
wettelike	O
al	O
so	O
vsage	O
ende	O
costume	O
es	O
jnt	O
ypersche	B-LOC
ambochte	O
ende	O
hebbent	O
hare	O
ghelooft	O
ende	O
ghewet	O
te	O
war	O
andierene	O
van	O
allen	O
calegen	O
sieghen	O
allen	O
lieden	O
quite	O
lant	O
omme	O
quite	O
ghelt	O
behouden	O
sheren	O
chins	O
van	O
den	O
lande	O
diere	O
vte	O
gaet	O
jn	O
orconschepe	O
van	O
deser	O
dinc	O
wie	O
schepenen	O
vorenghenomt	O
hebben	O
dese	O
lett	O
ghezeghelt	O
met	O
onserleder	O
zeghelen	O
dit	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
ons	O
heren	O
m	B-DATE
ccc	I-DATE
neghene	I-DATE
ende	I-DATE
twintech	I-DATE
den	I-DATE
tienten	I-DATE
dach	I-DATE
jngaende	I-DATE
van	I-DATE
sporkele	I-DATE

cont	O
si	O
alle	O
den	O
ghenen	O
die	O
dit	O
ghescfte	O
zelen	O
zien	O
ofte	O
horen	O
dat	O
mijn	O
here	O
zeghere	B-PERS
vanerleghem	I-PERS
e	O
piet	B-PERS
zijn	O
outste	O
sone	O
hebben	O
ghegheuen	O
der	O
peusen	O
zustre	O
e	O
broedre	O
van	O
den	O
hospitale	O
onser	B-PERS
vuwen	I-PERS
van	O
auden	B-LOC
een	O
stucke	O
lants	O
ligghende	O
teyne	B-LOC
jn	O
de	O
mersch	O
dat	O
men	O
heet	O
toudebunre	B-LOC
e	O
i	O
vierendeel	O
e	O
xxvj	O
roeden	O
ligghende	O
jeghen	O
de	O
capelle	O
teynamme	B-LOC
jn	O
de	O
eremersch	B-LOC
jn	O
wissele	O
tere	O
tminen	O
van	O
v	O
jaren	O
omme	O
j	O
stucke	O
lants	O
van	O
v	O
vierendeel	O
e	O
xiij	O
roede	O
groot	O
ligghende	O
te	O
beke	B-LOC
ten	O
nuenhoue	B-LOC
an	O
de	O
hofstat	O
vort	O
es	O
te	O
wetene	O
dat	O
men	O
ghelt	O
van	O
dien	O
vorseiden	O
mijns	O
her	O
zeghers	B-PERS
vierl	O
e	O
xxvi	O
roeden	O
lants	O
elkes	O
jars	O
v	B-MONEY
sc	I-MONEY
den	O
abt	O
van	O
eynamme	B-LOC
e	O
die	O
v	O
sc	O
so	O
moeten	O
ghelden	O
die	O
van	O
den	O
hosp	O
vorseit	O
als	O
langhe	O
al	O
die	O
vorghenoemde	O
tmijn	O
gheduren	O
sal	O
van	O
mijns	O
her	O
zeghers	B-PERS
haluen	O
vort	O
wart	O
dat	O
jemene	O
jeghen	O
desen	O
vorseiden	O
wissel	O
ghinghe	O
ofte	O
seyde	O
binden	O
tmine	O
die	O
vorseit	O
es	O
hi	O
bleue	O
ghehouden	O
jeghen	O
de	O
weder	O
ptie	O
als	O
van	O
wisselbraken	O
van	O
xl	B-MONEY
ponden	I-MONEY
zuilk	O
payen	O
als	O
ghin	O
ghinghe	O
e	O
gane	O
soude	O
wesen	O
terre	O
wilen	O
e	O
tre	O
tijt	O
e	O
nochtan	O
bleue	O
dese	O
wissel	O
e	O
moeste	O
bliuen	O
jn	O
hem	O
zeluer	O
goed	O
vast	O
e	O
ghestade	O
ou	O
al	O
en	O
van	O
desen	O
vorseiden	O
xl	B-MONEY
lb	I-MONEY
so	O
soude	O
hebben	O
dene	O
hilt	O
de	O
here	O
dise	O
sculdich	O
ware	O
te	O
hebbene	O
omme	O
dandere	O
ptie	O
die	O
de	O
vorwde	O
breke	O
wilde	O
te	O
restringjerne	O
desen	O
vorseiden	O
wissel	O
wel	O
e	O
soufissantelike	O
te	O
houddene	O
en	O
dandre	O
helt	O
soude	O
hebben	O
de	O
ptie	O
die	O
den	O
wissel	O
wel	O
hilde	O
ofte	O
houden	O
wilde	O
hier	O
ou	O
waren	O
dese	O
mijn	O
he	O
zegher	B-PERS
van	I-PERS
erleghem	I-PERS
e	O
piet	B-PERS
zijn	O
outste	O
sone	O
de	O
pente	O
zustre	O
e	O
broedre	O
van	O
den	O
hosp	O
vorseit	O
zeghe	B-PERS
van	I-PERS
lancacke	I-PERS
e	O
dierken	B-PERS
de	I-PERS
clerc	I-PERS
en	O
omme	O
dat	O
wi	O
zeghe	B-PERS
van	I-PERS
erleghem	I-PERS
ruddre	O
e	O
pieter	B-PERS
zijn	O
outste	O
sone	O
willen	O
dat	O
dese	O
vorseide	O
wissel	O
bliue	O
goed	O
vast	O
e	O
ghestade	O
den	O
tn	O
vt	O
so	O
hebben	O
wi	O
ou	O
ons	O
e	O
ou	O
onse	O
ou	O
dese	O
lettren	O
gheseghelt	O
met	O
onsen	O
zegle	O
vt	O
hanghende	O
jn	O
orcscepen	O
van	O
wareden	O
als	O
van	O
der	O
ere	O
ptien	O
en	O
wi	O
die	O
van	O
den	O
hosp	O
vorseit	O
hebben	O
se	O
gheseghelt	O
die	O
ghelike	O
als	O
van	O
der	O
andre	O
partie	O
dit	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
ons	O
heren	O
doe	O
men	O
screef	O
mccc	B-DATE
e	I-DATE
ix	I-DATE
talreheleghermesse	I-DATE

wij	O
lantscepenen	O
van	O
zottenghem	B-LOC
maken	O
cont	O
ende	O
kenlijc	O
allen	O
den	O
ghenen	O
die	O
nu	O
sijn	O
ende	O
hier	O
na	O
wesen	O
selen	O
dat	O
jan	B-PERS
vander	I-PERS
hoeuen	I-PERS
heeft	O
ghecocht	O
ende	O
ghecreghen	O
wel	O
ende	O
wettelike	O
jeghen	O
lieuine	B-PERS
den	I-PERS
costere	I-PERS
van	O
sente	B-LOC
goerics	I-LOC
ondennouen	I-LOC
twalef	B-MONEY
scellinghe	I-MONEY
paris	I-MONEY
tsiaers	O
erfelike	O
durende	O
te	O
gheldene	O
jaerlijcs	O
telken	O
kerstauonde	B-DATE
ende	O
te	O
betaelne	O
met	O
al	O
sulken	O
ghelde	O
alse	O
de	O
hee	O
van	O
den	O
lande	O
sal	O
doen	O
ontfaen	O
jaerlijcs	O
van	O
sinen	O
renten	O
ende	O
dese	O
voernoemde	O
twalef	B-MONEY
scellinghe	I-MONEY
paris	I-MONEY
soe	O
heeft	O
de	O
voers	O
lieuin	B-PERS
beset	O
ende	O
bewijst	O
wel	O
ende	O
wettelike	O
den	O
voers	O
janne	B-PERS
ende	O
sinen	O
nacomers	O
erfelike	O
durende	O
op	O
de	O
tweedeel	O
van	O
eene	O
half	O
buure	O
lants	O
gheleghen	O
ten	O
poele	O
ende	O
voert	O
op	O
viue	O
ende	O
twintich	O
roeden	O
mersch	O
gheleghen	O
int	O
paradijs	O
ende	O
ware	O
dat	O
sake	O
dat	O
lieuijn	B-PERS
voers	O
ofte	O
de	O
ghene	O
die	O
dese	O
voers	O
ervachtichede	O
houden	O
selen	O
niet	O
en	O
gouden	O
jaerlijcs	O
dese	O
voernoemde	O
twalef	B-MONEY
scellinghe	I-MONEY
paris	I-MONEY
janne	B-PERS
voers	O
ende	O
sinen	O
nacomers	O
erfelike	O
durende	O
ten	O
daghe	O
ghelijc	O
dat	O
voersproken	O
es	O
soe	O
mochte	O
jan	B-PERS
voers	O
ofte	O
sine	O
nacomers	O
slaen	O
haere	O
hant	O
an	O
den	O
voernoemden	O
pant	O
ghelijc	O
an	O
haer	O
proper	O
erve	O
ende	O
wie	O
desen	O
ieghenwoerdeghen	O
tsiaertere	O
bringhen	O
sal	O
mach	O
jnre	O
sijn	O
van	O
deser	O
voers	O
reten	O
ende	O
wel	O
es	O
te	O
wetene	O
dat	O
dese	O
voernoemde	O
rente	O
gheraerde	B-PERS
tsvoers	O
jans	B-PERS
wettelike	O
soene	O
es	O
gheuallen	O
in	O
sinen	O
deel	O
na	O
de	O
doot	O
van	O
sinen	O
vader	O
ende	O
de	O
voers	O
gheraerd	B-PERS
esser	O
af	O
in	O
possessien	O
van	O
heffene	O
in	O
der	O
manieren	O
ghelijc	O
dat	O
voersproken	O
es	O
ende	O
omme	O
dat	O
wij	O
lantscepenen	O
voernoemt	O
willen	O
ende	O
begheeren	O
dat	O
alle	O
dese	O
voers	O
voerwaerde	O
selen	O
bliuen	O
ghehouden	O
goet	O
vast	O
ende	O
ghestade	O
soe	O
hebben	O
wij	O
lantscepenen	O
voers	O
desen	O
jeghenwoerdeghen	O
tsiaertere	O
ghezeghelt	O
met	O
onsen	O
properen	O
zeghele	O
van	O
onsen	O
scependoeme	O
ute	O
hanghende	O
jn	O
kenlijcheden	O
van	O
waerheden	O
ende	O
behouden	O
elcs	O
mans	O
rechte	O
dit	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
ons	O
heeren	O
doe	O
men	O
screef	O
dertienhondert	B-DATE
liii	I-DATE
sdonredaghes	I-DATE
voer	I-DATE
der	I-DATE
heilegher	I-DATE
crucen	I-DATE
dach	I-DATE
jn	I-DATE
spelmaende	I-DATE

wij	O
lantscepenen	O
van	O
sottenghem	B-LOC
maken	O
cont	O
en	O
kenleec	O
allen	O
den	O
ghenen	O
die	O
nu	O
sijn	O
en	O
hier	O
na	O
wesen	O
selen	O
dat	O
jan	B-PERS
de	I-PERS
brakelare	I-PERS
van	O
sente	B-LOC
gorics	I-LOC
oudenhoue	I-LOC
es	O
comen	O
vor	O
ons	O
en	O
heeft	O
ghenomen	O
teenen	O
erfleken	O
pachte	O
jeghen	O
gosine	B-PERS
van	I-PERS
d	I-PERS
swalmen	I-PERS
een	O
alf	O
buure	O
lants	O
lettel	O
men	O
oft	O
meer	O
ligghende	O
ten	O
driessche	O
jnt	O
velt	O
om	O
zesse	O
en	O
twintich	O
schellinghe	O
paris	O
tsiaers	O
en	O
die	O
te	O
gheldene	O
jaerlics	O
erfleke	O
durende	O
telken	O
sente	B-DATE
martijns	I-DATE
messe	I-DATE
en	O
onbegrepe	O
jaerlics	O
tote	O
kersthauonde	B-DATE
en	O
altoes	O
met	O
also	O
sulke	O
ghelde	O
en	O
paymente	O
als	O
de	O
heen	O
va	O
sottenghe	B-LOC
jaerlics	O
sullen	O
doen	O
ontfaen	O
van	O
haren	O
renten	O
en	O
va	O
desen	O
vornoden	O
alf	O
buure	O
lants	O
es	O
gosijn	B-PERS
vors	O
onterft	O
bi	O
maninghe	O
va	O
den	O
hee	O
en	O
bi	O
wijsdoume	O
va	O
scepen	O
en	O
jan	B-PERS
vornompt	O
esser	O
toe	O
comen	O
wel	O
en	O
wetteleke	O
na	O
dusage	O
van	O
den	O
lande	O
en	O
dese	O
vornomde	O
zesse	B-MONEY
en	I-MONEY
twintich	I-MONEY
schellinghe	I-MONEY
par	I-MONEY
heeft	O
jan	B-PERS
de	I-PERS
brakelare	I-PERS
vors	O
bewijst	O
en	O
beset	O
wel	O
en	O
wetteleke	O
den	O
vornomde	O
gosine	B-PERS
en	O
sinen	O
nacomers	O
erfleke	O
durende	O
vp	O
tforseide	O
alf	O
buure	O
lants	O
en	O
vp	O
een	O
alf	O
dach	O
lants	O
lettel	O
men	O
oft	O
meer	O
ligghende	O
vp	O
thouerappervelt	O
bachten	O
willem	B-PERS
tants	I-PERS
lochtune	O
en	O
waer	O
dat	O
sake	O
dat	O
jan	B-PERS
vors	O
oft	O
de	O
ghene	O
die	O
de	O
vornomde	O
erfachtichede	O
houden	O
selen	O
niet	O
en	O
golden	O
jaerlics	O
erfleke	O
durende	O
de	O
vors	O
zesse	B-MONEY
en	I-MONEY
twintich	I-MONEY
schellinghe	I-MONEY
par	I-MONEY
gosine	B-PERS
vornopt	O
oft	O
sine	O
na	O
comers	O
ten	O
vors	O
daghe	O
jn	O
ald	O
manieren	O
dat	O
vorscreuen	O
es	O
so	O
mochte	O
gosijn	B-PERS
vornompt	O
oft	O
sine	O
na	O
comers	O
slaen	O
haer	O
hant	O
an	O
den	O
vornomden	O
pant	O
ghelijc	O
an	O
haer	O
proper	O
erue	O
en	O
wie	O
desen	O
chaertre	O
bringhe	O
sal	O
mach	O
hinre	O
sijn	O
va	O
d	O
vornomder	O
renten	O
jn	O
ald	O
maniere	O
dat	O
vorscreue	O
es	O
jn	O
kenlecheden	O
d	O
waerheden	O
hebben	O
wij	O
lantscepen	O
vors	O
dese	O
lren	O
gheseghelt	O
met	O
onsen	O
zeghele	O
vtehanghende	O
en	O
behoude	O
elcs	O
mans	O
rechte	O
dit	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
ons	O
heen	O
doe	O
men	O
screef	O
dertienhondert	B-DATE
neghen	I-DATE
en	I-DATE
viertich	I-DATE
tsondaechs	I-DATE
na	I-DATE
sentecatelinen	I-DATE
dach	I-DATE

wie	O
suster	O
lisebette	B-PERS
bi	O
den	O
ghedoghene	O
van	O
gode	B-PERS
abedesse	O
van	O
sinte	O
clare	O
typre	B-LOC
doen	O
te	O
weitene	O
alle	O
die	O
gonen	O
die	O
deise	O
lre	O
sullen	O
sien	O
of	O
horen	O
leisen	O
dat	O
ic	O
hebbe	O
ontfanghen	O
van	O
der	O
steide	O
van	O
ypre	B-LOC
in	O
de	O
name	O
en	O
ouer	O
suster	O
kateline	B-PERS
de	I-PERS
ruusse	I-PERS
nonne	O
in	O
onsen	O
cloester	O
xxiiij	B-MONEY
lb	I-MONEY
par	I-MONEY
als	O
van	O
den	O
paiemente	O
dat	O
nu	O
viel	O
den	O
xvsten	O
dach	O
van	O
januarius	O
van	O
den	O
welke	O
payemente	O
vors	O
en	O
van	O
allen	O
verleidene	O
payemente	O
en	O
van	O
al	O
dat	O
atoutsieren	O
mach	O
omme	O
cause	O
van	O
der	O
vors	O
liifrente	O
scelde	O
der	O
of	O
quite	O
der	O
vors	O
steide	O
ouer	O
suster	O
kateline	B-PERS
vors	O
in	O
kennesse	O
der	O
wareide	O
so	O
ebbic	O
abbedesse	O
vors	O
deise	O
lre	O
gheseighelt	O
met	O
mine	O
seighele	O
hute	O
anghende	O
dit	O
was	O
ghedaen	O
int	O
jaer	O
ons	O
heren	O
mccc	B-DATE
achtentach	I-DATE
en	I-DATE
twel	I-DATE

wij	O
claus	B-PERS
de	I-PERS
brune	I-PERS
bailliu	O
van	O
den	O
lande	O
van	O
zotteghem	B-LOC
vp	O
desen	O
tijt	O
ende	O
manne	O
den	O
huus	O
van	O
zotteghem	B-LOC
toe	O
behorende	O
jan	B-PERS
de	O
clerc	O
van	B-PERS
der	I-PERS
haghen	I-PERS
jan	B-PERS
vander	I-PERS
maren	I-PERS
michiel	B-PERS
van	I-PERS
der	I-PERS
maren	I-PERS
ende	O
gillis	B-PERS
van	I-PERS
vp	I-PERS
den	I-PERS
bosch	I-PERS
doen	O
te	O
wetene	O
allen	O
den	O
ghenen	O
die	O
dese	O
letteren	O
zelen	O
zien	O
ofte	O
horen	O
lesen	O
dat	O
gillis	B-PERS
deletter	I-PERS
ende	O
lijsbette	B-PERS
sijn	O
wetteleke	O
wijf	O
hebben	O
ghecocht	O
wetteleke	O
ende	O
redenleke	O
ende	O
wel	O
vergolden	O
jeghen	O
janne	B-PERS
van	I-PERS
der	I-PERS
elst	I-PERS
heinrix	B-PERS
sone	O
van	B-PERS
der	I-PERS
elst	I-PERS
vijftiene	B-MONEY
ponde	I-MONEY
parisise	I-MONEY
siaers	O
erfeleker	O
renten	O
in	O
alle	O
der	O
manieren	O
ende	O
in	O
alle	O
der	O
conditien	O
dat	O
jan	B-PERS
van	I-PERS
den	I-PERS
niewenhuus	I-PERS
dese	O
selue	O
vijftien	O
pont	O
par	O
erfeleker	O
renten	O
vp	O
tijt	O
voerleden	O
cochte	O
jeghen	O
janne	B-PERS
van	I-PERS
den	I-PERS
wolputte	I-PERS
ghelijc	O
dat	O
de	O
tsaerter	O
in	O
heeft	O
ende	O
wel	O
verclaert	O
diere	O
af	O
ghemaect	O
was	O
vp	O
dien	O
tijt	O
bij	O
der	O
ordinantien	O
ende	O
bij	O
den	O
concente	O
van	O
minen	O
heere	O
van	O
zotteghem	B-LOC
ende	O
van	O
sinen	O
mannen	O
die	O
doe	O
waren	O
daer	O
god	B-PERS
de	O
zielen	O
af	O
hebbe	O
moete	O
ende	O
wel	O
beseghelt	O
van	O
minen	O
here	O
ende	O
van	O
sinen	O
mannen	O
welke	O
vijftien	O
pont	O
par	O
erfeleker	O
renten	O
dat	O
men	O
jaerlijcs	O
eweleke	O
duerende	O
sal	O
betalen	O
gillise	B-PERS
den	I-PERS
letter	I-PERS
ende	O
lijsbetten	B-PERS
sinen	O
wetteleken	O
wiue	O
vorenghenoempt	O
de	O
ghene	O
die	O
der	O
voernoemden	O
pant	O
houden	O
selen	O
ghelijc	O
dat	O
de	O
tsaerter	O
in	O
heeft	O
ende	O
wel	O
verclaert	O
ende	O
jaerlijcs	O
eweleke	O
duerende	O
te	O
alselken	O
daghe	O
alse	O
die	O
voers	O
tsaerter	O
wel	O
verclaert	O
ende	O
mentioen	O
maect	O
ende	O
ware	O
dat	O
sake	O
dat	O
gillis	B-PERS
de	I-PERS
letter	I-PERS
ende	O
lijsbette	B-PERS
sijn	O
wetteleke	O
wijf	O
vorenghenoempt	O
ofte	O
de	O
bringher	O
van	O
desen	O
jeghenwordeghen	O
tsaertre	O
jaerlijcs	O
eweleke	O
duerende	O
niet	O
volbetaelt	O
en	O
waren	O
van	O
desen	O
vijftien	B-MONEY
ponden	I-MONEY
par	I-MONEY
erfeleker	O
renten	O
ten	O
daghe	O
voers	O
so	O
souden	O
gillis	B-PERS
de	I-PERS
letter	I-PERS
ende	O
lijsbette	B-PERS
sijn	O
wetteleke	O
wijf	O
ofte	O
de	O
bringher	O
van	O
desen	O
jeghenwordeghen	O
tsaertre	O
vorenghenoempt	O
slaen	O
haer	O
hande	O
an	O
alselken	O
pande	O
alse	O
de	O
tsaerters	O
wel	O
in	O
houden	O
ende	O
verclaren	O
diere	O
vorenghemaect	O
af	O
sijn	O
ende	O
in	O
alle	O
der	O
conditien	O
dat	O
die	O
tsaerter	O
mentioen	O
maect	O
ende	O
wel	O
verclaert	O
ende	O
omme	O
dat	O
wij	O
bailliu	O
ende	O
manne	O
bouenghen	O
willen	O
ende	O
begherren	O
dat	O
alle	O
dese	O
voerseide	O
dinghen	O
selen	O
bliuen	O
goet	O
vast	O
ghestade	O
ende	O
wel	O
ghehouden	O
teeweleken	O
daghen	O
in	O
alle	O
der	O
manieren	O
dat	O
se	O
hier	O
voerscreuen	O
sijn	O
so	O
kennen	O
wij	O
al	O
dit	O
ghedaen	O
wetteleke	O
ende	O
al	O
wetteleke	O
behouden	O
tsheeren	O
ende	O
adelincs	O
rechte	O
jn	O
kennessen	O
der	O
waerheit	O
ende	O
bij	O
der	O
beeden	O
ende	O
den	O
versouke	O
van	O
beden	O
partyen	O
hebben	O
dese	O
jeghenwordeghen	O
letteren	O
gheseghelt	O
met	O
onsen	O
huut	O
hanghenden	O
zeghelen	O
jnt	O
jaer	O
ons	O
heeren	O
doe	O
men	O
screef	O
dertienhondert	B-DATE
viue	I-DATE
ende	I-DATE
zestich	I-DATE
den	O
anderen	O
dach	O
van	O
der	O
maent	O
die	O
men	O
heet	O
september	B-DATE
claus	B-PERS
de	I-PERS
brune	I-PERS
jan	B-PERS
van	I-PERS
dhaghe	I-PERS
jan	B-PERS
vad	I-PERS
maren	I-PERS
michiel	B-PERS
vad	I-PERS
maren	I-PERS
gillis	B-PERS
va	I-PERS
vp	I-PERS
den	I-PERS
bosch	I-PERS

dat	O
moeten	O
weten	O
alle	O
die	O
sijn	O
ende	O
zelen	O
sijn	O
dat	O
jonfrouwe	O
jane	B-PERS
van	I-PERS
zeghelsem	I-PERS
heet	O
ghecocht	O
ende	O
wel	O
vergolden	O
jeghen	O
janne	B-PERS
vander	I-PERS
meulen	I-PERS
jans	B-PERS
clercs	I-PERS
sone	O
was	O
van	O
maelderghem	B-LOC
xxx	B-MONEY
sc	I-MONEY
parisise	I-MONEY
siaers	O
erfeliker	O
renten	O
dat	O
es	O
te	O
wetene	O
eenen	O
ouden	O
groeten	O
conings	O
tornoysen	O
ouer	O
xij	B-MONEY
peninghe	I-MONEY
ofte	O
andre	O
munte	O
na	O
de	O
werdde	O
te	O
gheldene	O
van	O
jare	O
te	O
jare	O
telken	O
sente	B-DATE
jannes	I-DATE
daghe	I-DATE
in	O
midden	B-DATE
zomere	I-DATE
ende	O
dese	O
vorseide	O
rente	O
so	O
hebben	O
jan	B-PERS
vorseit	O
en	O
mergriete	B-PERS
sijn	O
wijf	O
bewijst	O
der	O
vorseider	O
jonfrouwe	O
janen	B-PERS
op	O
haerlieder	O
hofstede	O
ligghende	O
te	O
maelderghem	B-LOC
dat	O
men	O
heet	O
ter	B-LOC
meulen	I-LOC
een	O
buunre	O
groet	O
lettel	O
min	O
ofte	O
meer	O
metten	O
husen	O
ende	O
met	O
alle	O
den	O
cateilen	O
diere	O
op	O
sijn	O
ertvast	O
en	O
naghelvast	O
met	O
al	O
den	O
ghelaghe	O
datter	O
toe	O
behoert	O
ende	O
op	O
een	O
dachwant	O
en	O
een	O
half	O
dachwant	O
heeltwinninghen	O
lettel	O
min	O
ofte	O
meer	O
in	O
vornebeke	B-LOC
ende	O
op	O
een	O
dahwant	O
en	O
een	O
half	O
dachwant	O
heeltwinninghen	O
lettel	O
min	O
ofte	O
meer	O
opt	O
scoeflant	O
ende	O
op	O
een	O
dachwant	O
weeden	O
lettel	O
min	O
ofte	O
meer	O
dat	O
men	O
heet	O
dbraecsijn	O
dat	O
men	O
al	O
houdt	O
van	O
den	O
godshuse	O
van	O
eename	B-LOC
ligghende	O
in	O
de	O
prochien	O
van	O
sente	B-LOC
denijs	I-LOC
boucle	I-LOC
en	O
van	O
materne	B-LOC
ende	O
van	O
al	O
desen	O
vorseiden	O
bewise	O
so	O
onderfden	O
hem	O
wettelike	O
jan	B-PERS
en	O
mergriete	B-PERS
vorseit	O
en	O
droughent	O
den	O
heere	O
daer	O
ment	O
af	O
houdt	O
in	O
handen	O
te	O
jonfrouwe	O
janen	B-PERS
bouf	O
vorseit	O
ouer	O
de	O
vorseide	O
rente	O
en	O
wassere	O
jonfrouwe	O
jane	B-PERS
vorseit	O
wettelijc	O
in	O
gheerft	O
ende	O
voert	O
so	O
drouch	O
jonfrouwe	O
jane	B-PERS
vorseit	O
weder	O
op	O
dit	O
vorseide	O
bewijs	O
janne	B-PERS
en	O
mergrieten	B-PERS
vorseit	O
te	O
houdene	O
alsoe	O
langhe	O
als	O
sij	O
de	O
vorseide	O
rente	O
wel	O
ghelden	O
ende	O
in	O
manieren	O
ware	O
dat	O
sake	O
dat	O
men	O
dese	O
vorseide	O
rente	O
niet	O
ne	O
golde	O
van	O
jare	O
te	O
jare	O
telken	O
sente	B-DATE
jannes	I-DATE
daghe	I-DATE
in	O
midden	B-DATE
zomere	I-DATE
dat	O
jonfrouwe	O
jane	B-PERS
vorseit	O
soude	O
moghen	O
hant	O
slaen	O
an	O
al	O
dit	O
vorseide	O
bewijs	O
in	O
alsulken	O
ghelaghe	O
alse	O
ment	O
dan	O
vonde	O
ghelijc	O
haren	O
properen	O
erue	O
behouden	O
sheeren	O
rechte	O
ende	O
de	O
bringhere	O
van	O
deser	O
cyrographen	O
sal	O
altoes	O
machtech	O
sijn	O
de	O
vorseide	O
rente	O
te	O
heffene	O
en	O
tinnene	O
jaerlike	O
jn	O
der	O
manieren	O
vorseit	O
ghelijc	O
jonfrouwe	O
janen	B-PERS
vorseit	O
dit	O
was	O
al	O
ghedaen	O
wettelike	O
na	O
costume	O
ende	O
vsage	O
van	O
den	O
lande	O
bi	O
maninghen	O
van	O
den	O
bailliu	O
en	O
bi	O
wijsdoume	O
van	O
scepenen	O
hier	O
ouer	O
was	O
arnout	B-PERS
gobbierts	I-PERS
alse	O
bailliu	O
en	O
maenre	O
steuen	B-PERS
arnouds	I-PERS
gillis	B-PERS
bernaerds	I-PERS
willem	B-PERS
de	I-PERS
keulneere	I-PERS
gillis	B-PERS
de	I-PERS
meyere	I-PERS
jan	B-PERS
bosch	I-PERS
willem	B-PERS
de	I-PERS
houwere	I-PERS
ende	O
claus	B-PERS
de	I-PERS
hoedemakere	I-PERS
alse	O
scepenen	O
van	O
eename	B-LOC
dit	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
ons	O
heeren	O
mccc	B-DATE
ende	I-DATE
xxxviij	I-DATE
sfriendaech	I-DATE
vor	I-DATE
half	I-DATE
hoymaent	I-DATE

wii	O
arnout	B-PERS
de	I-PERS
smet	I-PERS
bailiu	O
sente	B-LOC
baues	I-LOC
daneel	B-PERS
scautete	O
sente	B-LOC
baues	I-LOC
goesiin	B-PERS
pottier	I-PERS
jacop	B-PERS
de	I-PERS
smet	I-PERS
jan	B-PERS
de	I-PERS
brune	I-PERS
rase	O
ser	O
bruuns	B-PERS
clais	B-PERS
van	I-PERS
mendonck	I-PERS
ian	B-PERS
van	I-PERS
der	I-PERS
herlo	I-PERS
en	O
willem	B-PERS
bruniinch	I-PERS
scepene	O
sente	B-LOC
baues	I-LOC
makent	O
cont	O
en	O
kenlech	O
allen	O
den	O
ghenen	O
die	O
dese	O
syrogreffie	O
sullen	O
zien	O
of	O
horen	O
lesen	O
dat	O
voer	O
ons	O
come	O
siin	O
heersame	O
en	O
vroede	O
psone	O
meest	O
maechelein	B-PERS
van	O
sente	B-LOC
baues	I-LOC
jan	B-PERS
siin	O
broeder	O
en	O
joncfr	O
mergriete	B-PERS
haere	O
beeder	O
sust	O
wel	O
bedacht	O
en	O
omme	O
pfiit	O
van	O
haerlieder	O
en	O
voersaten	O
ziele	O
ebben	O
bekent	O
gheseit	O
en	O
verliit	O
dat	O
sii	O
gheuen	O
en	O
ghegheue	O
ebben	O
den	O
godshuse	O
en	O
ospitaele	O
te	O
audenaerde	B-LOC
zesse	B-MONEY
lib	I-MONEY
par	I-MONEY
siaers	O
erueliker	O
en	O
heweliker	O
renten	O
te	O
effene	O
iaerlex	O
teerst	O
dat	O
ionfr	O
volckwiif	B-PERS
haerlieder	O
sust	O
sust	O
in	O
ospitael	O
vors	O
sal	O
siin	O
gheuaren	O
van	O
liue	O
te	O
doet	O
vp	O
en	O
pant	O
twe	O
buunr	O
mersch	O
gheleghen	O
te	O
elsine	B-LOC
bi	O
maechline	B-LOC
ouer	O
de	O
leye	B-LOC
ghedaen	O
in	O
kenlicheden	O
voer	O
ons	O
scepenen	O
vors	O
en	O
orcscepe	O
als	O
heruachteghe	O
liede	O
jn	O
ghent	B-LOC
baudiin	B-PERS
ruum	I-PERS
gherolf	B-PERS
bette	I-PERS
goesiin	B-PERS
mulaert	I-PERS
jnt	O
iaer	O
ons	O
heren	O
als	O
men	O
screef	O
mccc	B-DATE
vier	I-DATE
en	I-DATE
viertech	I-DATE
den	I-DATE
vierden	I-DATE
dach	I-DATE
van	I-DATE
aprulle	I-DATE

wie	O
robrecht	B-PERS
van	I-PERS
den	I-PERS
walle	I-PERS
jhan	B-PERS
van	I-PERS
den	I-PERS
walle	I-PERS
jhan	B-PERS
hauwiel	I-PERS
jacob	B-PERS
van	I-PERS
den	I-PERS
werue	I-PERS
ende	O
wille	B-PERS
danscoe	I-PERS
makere	I-PERS
scepenen	O
van	O
den	O
ypscen	B-LOC
ambochte	O
doen	O
te	O
wetene	O
allen	O
lieden	O
dat	O
pauwels	B-PERS
van	I-PERS
inghelant	I-PERS
en	O
clais	B-PERS
withoc	I-PERS
porters	O
jn	O
ype	B-LOC
ebben	O
jcoght	O
jeghen	O
jhan	B-PERS
de	I-PERS
brueselare	I-PERS
en	O
crestine	B-PERS
zijn	O
wijf	O
poerts	O
jn	O
ypre	B-LOC
ouer	O
timene	O
van	O
den	O
scamel	O
werken	O
van	O
yp	B-LOC
een	O
leniene	O
jmeitte	O
lants	O
en	O
een	O
alue	O
lettel	O
min	O
of	O
meer	O
en	O
alle	O
de	O
catelen	O
diere	O
up	O
staen	O
en	O
der	O
toe	O
behoren	O
ripe	O
en	O
groene	O
ert	O
vast	O
wertel	O
vast	O
en	O
naghel	O
vast	O
licghende	O
en	O
staende	O
an	O
de	O
zuut	O
zide	O
jnt	O
hof	O
dat	O
was	O
shen	O
niclais	B-PERS
van	I-PERS
der	I-PERS
caerde	I-PERS
wan	O
of	O
dat	O
hem	O
de	O
vcops	O
kennen	O
en	O
sien	O
wel	O
verghouden	O
ende	O
ebbens	O
halm	O
en	O
ghifte	O
jworpen	O
ten	O
jmene	O
boef	O
van	O
den	O
scamelweken	O
van	O
yp	B-LOC
vornomt	O
wel	O
en	O
wettelike	O
alse	O
coustumen	O
en	O
vsagen	O
zijn	O
binnen	O
den	O
ypscen	B-LOC
ambachte	O
en	O
se	O
ebbens	O
hemleden	O
jwet	O
jwersceip	O
van	O
allen	O
calengen	O
jeghen	O
allen	O
lieden	O
qte	O
lanc	O
ome	O
qte	O
ghelt	O
behouden	O
shen	O
chens	O
van	O
den	O
lande	O
diere	O
vte	O
gaet	O
jn	O
orconscepe	O
van	O
dezer	O
kennesse	O
en	O
van	O
dezen	O
alme	O
wie	O
scepen	O
vornomt	O
ebben	O
an	O
dezen	O
chart	O
jdaen	O
onze	O
zegle	O
vuthanghende	O
jmaect	O
jnt	O
jaer	O
van	O
cirdcie	B-PERS
	B-DATE
mccc	I-DATE
en	I-DATE
achte	I-DATE
en	I-DATE
twintegh	I-DATE
jn	I-DATE
laumaent	I-DATE
saterdachs	I-DATE
na	I-DATE
sinte	I-DATE
pauwels	I-DATE
dach	I-DATE

wij	O
lantschepenen	O
van	O
zotteghem	B-LOC
maken	O
cond	O
ende	O
kenlic	O
allen	O
den	O
ghenen	O
die	O
nv	O
zijn	O
ende	O
hier	O
naer	O
wesen	O
zullen	O
dat	O
annees	B-PERS
van	I-PERS
oudaghe	I-PERS
heeft	O
ghecocht	O
wettelike	O
ende	O
redenlike	O
ende	O
wel	O
vergolden	O
jeghen	O
gillise	B-PERS
blanckaerde	I-PERS
vijf	O
dachwant	O
ende	O
viue	O
ende	O
tseuentich	O
roeden	O
lants	O
lettel	O
min	O
ofte	O
meer	O
gheleghen	O
vp	O
de	O
meyers	O
koutre	O
bi	O
den	O
paerke	O
neven	O
gheeraerds	B-PERS
lande	O
van	B-PERS
der	I-PERS
hoeuen	I-PERS
ende	O
dit	O
voerseide	O
lant	O
heeft	O
gillis	B-PERS
voers	O
vercocht	O
met	O
vijf	O
modekinen	O
euenen	O
ende	O
met	O
drien	B-MONEY
schelinghen	I-MONEY
parisisen	I-MONEY
jaerlicx	O
hute	O
gaende	O
te	O
renten	O
te	O
betaelne	O
den	O
cloestre	O
van	O
ghijleghem	B-LOC
ende	O
met	O
nemmeer	O
comers	O
ende	O
gillis	B-PERS
voerseit	O
ghijncxs	O
wettelike	O
hute	O
ende	O
was	O
ontheereft	O
van	O
desen	O
voerseiden	O
lande	O
ende	O
anees	B-PERS
voernoemt	O
quam	O
wettelike	O
ten	O
voerseiden	O
lande	O
ende	O
was	O
der	O
jn	O
gheheereft	O
naer	O
costume	O
ende	O
vzage	O
van	O
den	O
lande	O
van	O
zotteghem	B-LOC
ende	O
omme	O
dat	O
alle	O
dese	O
voerseide	O
dinghen	O
zullen	O
bliuen	O
goet	O
vast	O
ghestade	O
ende	O
wel	O
ghehouden	O
waren	O
zij	O
ghedaen	O
al	O
wettelike	O
jn	O
kenlicheden	O
der	O
der	O
waerheden	O
hebben	O
wij	O
lantschepenen	O
bouen	O
ghenoemt	O
desen	O
presenten	O
tsaertre	O
ghezeghelt	O
met	O
onsen	O
zeghele	O
hute	O
hanghende	O
behouden	O
elcx	O
mans	O
rechte	O
dit	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
ons	O
heeren	O
doe	O
men	O
screef	O
dusentich	B-DATE
driehondert	I-DATE
ende	I-DATE
viue	I-DATE
ende	I-DATE
tseuentich	I-DATE
den	I-DATE
seuene	I-DATE
ende	I-DATE
twintichsten	I-DATE
dach	I-DATE
jn	I-DATE
aprille	I-DATE

wij	O
schepenen	O
van	O
sente	B-LOC
marien	I-LOC
oudenhouen	I-LOC
maken	O
cont	O
ende	O
kenleec	O
allen	O
den	O
ghenen	O
die	O
nu	O
siin	O
ende	O
hier	O
na	O
wesen	O
zullen	O
dat	O
joncfrouwe	O
jane	B-PERS
vanden	I-PERS
kerchoue	I-PERS
heeft	O
ghecocht	O
wetteleke	O
ende	O
redenleke	O
ende	O
wel	O
vergolden	O
jeghen	O
janne	B-PERS
vanden	I-PERS
berghe	I-PERS
van	O
sente	B-LOC
marien	I-LOC
oudenhouen	I-LOC
drie	B-MONEY
pont	I-MONEY
parisise	I-MONEY
siaers	O
erfeleker	O
renten	O
al	O
sulc	O
ghelt	O
alse	O
de	O
heere	O
van	O
den	O
lande	O
jaerlijcs	O
sal	O
doen	O
ontfaen	O
van	O
sinen	O
renten	O
te	O
gheldene	O
deene	O
heelft	O
ende	O
deerste	O
payment	O
te	O
kerssauonde	B-DATE
eerst	O
commende	O
ende	O
dander	O
heelft	O
te	O
sente	B-DATE
jansmesse	I-DATE
in	O
midden	B-DATE
zomer	I-DATE
daer	O
naest	O
volghende	O
ende	O
alsoe	O
voert	O
jaerlijcs	O
eeweleke	O
duerende	O
ende	O
dese	O
vornoemde	O
drie	B-MONEY
pont	I-MONEY
pariss	I-MONEY
erfeleker	O
renten	O
heeft	O
jan	B-PERS
voers	O
bewijst	O
ende	O
beset	O
wel	O
ende	O
wetteleke	O
joncfr	O
janen	B-PERS
voernoempt	O
vp	O
een	O
half	O
buenre	O
lants	O
gheleghen	O
vp	O
de	O
molen	B-LOC
coutre	I-LOC
ende	O
op	O
een	O
dachwant	O
ende	O
een	O
half	O
gheleghen	O
in	O
den	O
bulc	O
lochtiin	O
ende	O
ware	O
dat	O
zake	O
dat	O
jan	B-PERS
voers	O
ofte	O
de	O
ghene	O
die	O
den	O
vornoomden	O
pant	O
houden	O
zullen	O
jaerlijcs	O
niet	O
en	O
golden	O
dese	O
voernoemde	O
drie	B-MONEY
pont	I-MONEY
pariss	I-MONEY
erfeleker	O
renten	O
joncf	O
janen	B-PERS
voernoempt	O
ofte	O
den	O
bringher	O
van	O
desen	O
jeghenwordeghen	O
tsaertere	O
ende	O
ten	O
voerseiden	O
daghe	O
so	O
zoude	O
joncfr	O
jane	B-PERS
voernoempt	O
ofte	O
de	O
bringhere	O
van	O
desen	O
jeghenwordeghen	O
tsaertere	O
slaen	O
hare	O
hande	O
an	O
desen	O
voernoemden	O
pant	O
ghelijc	O
an	O
haer	O
proper	O
erue	O
ende	O
het	O
es	O
wel	O
ondersproken	O
es	O
dat	O
zake	O
dat	O
jan	B-PERS
voernoempt	O
ofte	O
sine	O
nacommers	O
namaels	O
dese	O
voernoemde	O
rente	O
yewerinc	O
te	O
cope	O
vonden	O
binnen	O
den	O
lande	O
van	O
zotteghem	B-LOC
daer	O
der	O
wet	O
dochte	O
dat	O
se	O
alse	O
wel	O
beset	O
ware	O
ofte	O
bet	O
dat	O
hij	O
dat	O
doen	O
mochte	O
op	O
dat	O
hij	O
wilde	O
ende	O
omme	O
dat	O
alle	O
dese	O
voerseide	O
dinghen	O
zullen	O
bliuen	O
goet	O
vast	O
ghestade	O
ende	O
wel	O
ghehouden	O
in	O
alle	O
der	O
manieren	O
dat	O
se	O
hier	O
vorscreuen	O
siin	O
ende	O
in	O
kenleecheden	O
der	O
waerheden	O
hebben	O
wij	O
schepenen	O
van	O
sente	B-LOC
marien	I-LOC
oudenhouen	I-LOC
bouenghenoompt	O
desen	O
jeghenwordeghen	O
tsaertere	O
gheseghelt	O
met	O
onsen	O
huut	O
hanghenden	O
zeghele	O
ende	O
behouden	O
adelincs	O
rechte	O
dit	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
ons	O
heeren	O
doe	O
men	O
screef	O
dertienhondert	B-DATE
ende	I-DATE
twee	I-DATE
ende	I-DATE
zestich	I-DATE
den	I-DATE
zesse	I-DATE
ende	I-DATE
twintichsten	I-DATE
dach	I-DATE
van	I-DATE
loumaende	I-DATE

wij	O
lantschepenen	O
van	O
zotteghem	B-LOC
maken	O
cond	O
ende	O
kenlic	O
allen	O
den	O
ghenen	O
die	O
nv	O
zijn	O
ende	O
hier	O
naer	O
zulle	O
wesen	O
dat	O
bertelmeeus	B-PERS
zoete	I-PERS
heeft	O
ghecocht	O
wettelike	O
ende	O
redenlike	O
ende	O
wel	O
uergolden	O
jeghen	O
willemme	B-PERS
den	I-PERS
paeu	I-PERS
gheertruuden	B-PERS
sconijncx	I-PERS
ende	O
lijsbetten	B-PERS
tshasen	I-PERS
hoer	O
van	O
jans	B-PERS
shasen	I-PERS
kinde	O
was	O
de	O
drie	O
deel	O
van	O
zes	O
buenren	O
ende	O
een	O
half	O
ende	O
een	O
half	O
dachwant	O
lettel	O
min	O
ofte	O
meer	O
onder	O
lant	O
mersch	O
ende	O
brouc	O
gheleghen	O
jn	O
de	O
prochie	O
van	O
erweteghem	B-LOC
jn	O
diueersen	O
sticken	O
ende	O
twee	B-MONEY
ende	I-MONEY
vijftich	I-MONEY
schellinghe	I-MONEY
parisise	I-MONEY
tsiaers	O
erueliker	O
renten	O
gheleghen	O
jn	O
de	O
selue	O
prochie	O
voers	O
dat	O
es	O
te	O
wetene	O
twee	B-MONEY
ende	I-MONEY
dertich	I-MONEY
schellinghe	I-MONEY
parisise	I-MONEY
tsiaers	O
gheleghen	O
ten	O
hoeghen	O
steenberghe	O
vp	O
eene	O
hofstat	O
een	O
dachwant	O
groet	O
lettel	O
min	O
ofte	O
meer	O
welke	O
rente	O
ende	O
brieue	O
spreken	O
vp	O
janne	B-PERS
den	I-PERS
voghelare	I-PERS
ende	O
twintich	B-MONEY
schellinghe	I-MONEY
parisise	I-MONEY
gheleghen	O
te	O
nederem	B-LOC
beset	O
vp	O
een	O
dachwant	O
lants	O
welke	O
rente	O
ende	O
brieue	O
spreken	O
vp	O
nijse	B-PERS
van	I-PERS
nederem	I-PERS
wel	O
es	O
te	O
wetene	O
dat	O
willem	B-PERS
de	I-PERS
paeu	I-PERS
gheertruud	B-PERS
sconincxs	I-PERS
lijsbette	B-PERS
tshaesen	I-PERS
voerseit	O
wettelike	O
hute	O
van	O
den	O
drien	O
deelen	O
van	O
desen	O
lande	O
ende	O
renten	O
voerseit	O
ende	O
waren	O
der	O
of	O
ontheereft	O
ende	O
joncfrouwe	O
kateline	B-PERS
van	I-PERS
der	I-PERS
straten	I-PERS
jans	B-PERS
shasen	I-PERS
wedewe	O
heeft	O
quite	O
ghescolden	O
ende	O
ghelooft	O
bi	O
trouwen	O
ende	O
bi	O
heede	O
ende	O
es	O
af	O
ghegaen	O
hare	O
bileuinghen	O
ende	O
van	O
allen	O
rechte	O
dat	O
soe	O
nemmermer	O
der	O
an	O
heeschen	O
mochte	O
ant	O
voerseide	O
lant	O
ende	O
renten	O
ende	O
jn	O
dese	O
voerseide	O
driedeel	O
van	O
lande	O
ende	O
van	O
renten	O
es	O
bertelmeeus	B-PERS
zoete	I-PERS
voernoemt	O
wettelike	O
gheheerft	O
ende	O
hute	O
al	O
desen	O
voerseiden	O
lande	O
gaet	O
bouen	O
tsheeren	O
rente	O
neghen	O
halster	O
coerens	O
lijf	O
renten	O
tsiaers	O
te	O
joncfrouwe	O
kateline	B-PERS
tsasen	I-PERS
liue	O
janes	B-PERS
shasen	I-PERS
zuster	O
was	O
ende	O
nemmeer	O
commers	O
ende	O
omme	O
dat	O
alle	O
dese	O
voerseide	O
dinghen	O
zullen	O
bliuen	O
goed	O
vast	O
ghestade	O
ende	O
wel	O
ghehouden	O
waeren	O
zij	O
ghedaen	O
wettelike	O
ende	O
al	O
wettelike	O
naer	O
costume	O
ende	O
huzage	O
van	O
den	O
lande	O
van	O
zotteghem	B-LOC
behouden	O
elcx	O
mans	O
rechte	O
jn	O
kenlichede	O
der	O
waerheden	O
hebben	O
wij	O
lantschepen	O
bouen	O
ghenoemt	O
desen	O
presenten	O
tshaertre	O
ghezeghelt	O
met	O
onsen	O
zeghele	O
hute	O
hanghende	O
dit	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
ons	O
heeren	O
doe	O
men	O
screef	O
dusentich	B-DATE
drie	I-DATE
honder	I-DATE
ende	I-DATE
viue	I-DATE
ende	I-DATE
tseuentich	I-DATE
den	I-DATE
achtensten	I-DATE
dach	I-DATE
jn	I-DATE
hoymaent	I-DATE

wij	O
lantscepene	O
van	O
zottighee	B-LOC
maken	O
cont	O
en	O
kenlic	O
allen	O
den	O
ghenen	O
die	O
nv	O
zijn	O
en	O
hier	O
naer	O
wesen	O
zelen	O
dat	O
jan	B-PERS
desmet	I-PERS
van	O
den	B-LOC
bossche	I-LOC
van	O
sente	B-LOC
guerix	I-LOC
ouden	I-LOC
houe	I-LOC
heeft	O
ghecocht	O
en	O
ghecreghe	O
wel	O
en	O
wettelike	O
en	O
wel	O
vergauden	O
jeghen	O
janne	B-PERS
van	I-PERS
claterbosch	I-PERS
zesse	B-MONEY
en	I-MONEY
derdich	I-MONEY
grote	I-MONEY
siaers	O
erfelike	O
staende	O
alse	O
selke	O
grote	O
als	O
de	O
heere	O
van	O
den	O
lande	O
sal	O
ontfaen	O
van	O
zijnre	O
renten	O
de	O
welke	O
vorghenoemde	O
zesse	B-MONEY
en	I-MONEY
dertich	I-MONEY
grote	I-MONEY
vallen	O
te	O
gheldene	O
telken	O
kershauonde	B-DATE
ewelic	O
en	O
erfelijc	O
durende	O
en	O
es	O
te	O
wetene	O
dat	O
jan	B-PERS
van	I-PERS
claterbosch	I-PERS
vors	O
dese	O
vorghenoede	O
zesse	B-MONEY
en	I-MONEY
dertich	I-MONEY
grote	O
heeft	O
bewijst	O
en	O
beset	O
wel	O
en	O
wettelic	O
bij	O
maniigghe	O
van	O
den	O
hee	O
en	O
bij	O
wijsdoeme	O
van	O
scepene	O
op	O
siine	O
stede	O
te	O
clatbosch	B-LOC
met	O
huse	O
en	O
met	O
houe	O
jn	O
al	O
den	O
ghelaghe	O
dat	O
se	O
gheleghen	O
es	O
en	O
ware	O
dat	O
zake	O
dat	O
jan	B-PERS
vanclaterbosch	I-PERS
vors	O
of	O
de	O
ghene	O
die	O
desen	O
vornoemden	O
pant	O
houden	O
selen	O
jaerlics	O
niet	O
en	O
golden	O
dese	O
vornoede	O
rente	O
ewelike	O
durende	O
janne	B-PERS
den	I-PERS
smet	I-PERS
vornoemt	O
ofte	O
den	O
bringghere	O
van	O
desen	O
jeghee	O
tsaertere	O
ten	O
vorseiden	O
daghen	O
so	O
soude	O
jan	B-PERS
de	I-PERS
smet	I-PERS
vornoemt	O
of	O
de	O
bringghe	O
van	O
desen	O
tsaertere	O
vors	O
slaen	O
sijn	O
hant	O
an	O
den	O
vornoemden	O
pant	O
gheliic	O
an	O
haer	O
proper	O
erue	O
voort	O
ware	O
dat	O
zake	O
dat	O
sij	O
volghen	O
moesten	O
te	O
wette	O
ome	O
jnniigghe	O
van	O
der	O
vornoemder	O
renten	O
also	O
dicwijle	O
en	O
also	O
menighe	O
dach	O
als	O
sij	O
re	O
te	O
wette	O
volgheden	O
dat	O
sij	O
mochten	O
verteeren	O
elken	O
dach	O
iiij	B-MONEY
scellingg	I-MONEY
par	I-MONEY
vp	O
den	O
vornoeden	O
pant	O
sonder	O
minderigg	O
van	O
den	O
principale	O
en	O
alle	O
wettelike	O
costen	O
toter	O
tijt	O
dat	O
alle	O
de	O
coste	O
en	O
de	O
pncipale	O
eruelike	O
rente	O
volbetaelt	O
soude	O
wesen	O
en	O
ome	O
dat	O
alle	O
dese	O
vorseide	O
dingghe	O
zelen	O
bliuen	O
goed	O
vast	O
ghestade	O
en	O
wel	O
ghehauden	O
in	O
alle	O
der	O
manieren	O
dat	O
se	O
hier	O
vorscreuen	O
siin	O
en	O
jn	O
kenlicheden	O
der	O
waerheden	O
hebben	O
wij	O
lantscepene	O
bouen	O
ghenoemt	O
desen	O
jeghenwordighe	O
tsaertere	O
ghezeghelt	O
met	O
onsen	O
zeghele	O
en	O
behouden	O
elcs	O
mans	O
rechte	O
dit	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
ons	O
heeren	O
doe	O
men	O
screef	O
dertienhondert	B-DATE
en	I-DATE
drie	I-DATE
ende	I-DATE
vijftech	I-DATE
te	I-DATE
half	I-DATE
aprille	I-DATE

cy	O
ro	O
weten	O
alle	O
die	O
ziin	O
ende	O
comene	O
ziin	O
dat	O
danin	B-PERS
pinchemaelge	I-PERS
heeft	O
ghecocht	O
wel	O
en	O
wetteleke	O
sond	O
eeneghe	O
fraude	O
en	O
wel	O
betaelt	O
en	O
vgolden	O
jeghen	O
adryane	B-PERS
gheylinghe	I-PERS
en	O
jeghen	O
joncfr	O
lijsbetten	B-PERS
ziin	O
wetteghe	O
wijf	O
vier	B-MONEY
pond	I-MONEY
paris	I-MONEY
siars	O
eerfeleker	O
renten	O
met	O
al	O
zulker	O
munten	O
te	O
betaelne	O
als	O
men	O
ghemeenlijc	O
binnen	O
vlaendre	B-LOC
van	O
gheliker	O
renten	O
gheuen	O
en	O
betalen	O
sal	O
ten	O
daghe	O
dat	O
dese	O
voers	O
rente	O
valle	O
sal	O
ende	O
dese	O
voers	O
vier	B-MONEY
pond	I-MONEY
paris	I-MONEY
eerfeliker	O
rente	O
soe	O
hebben	O
ghelooft	O
de	O
voers	O
adryaen	B-PERS
en	O
joncfr	O
lijsbette	B-PERS
ziin	O
wetteghe	O
wijf	O
te	O
betaelne	O
jaerlijx	O
en	O
te	O
leune	O
binne	O
audennarde	B-LOC
op	O
haers	O
selfs	O
cost	O
danine	B-PERS
voers	O
of	O
sinen	O
nacomms	O
deerste	O
rente	O
te	O
kerssauonde	B-DATE
jnt	O
jaer	O
drie	O
en	O
neghentich	O
eerst	O
comende	O
en	O
onbegpen	O
te	O
sine	O
van	O
uulgheldene	O
tot	O
sente	B-LOC
marien	I-LOC
lichtmesse	I-LOC
daer	O
naest	O
volghende	O
en	O
alsoe	O
voert	O
van	O
jare	O
te	O
jare	O
te	O
gheldene	O
en	O
te	O
leune	O
elcs	O
jaers	O
telke	O
kerssauonde	B-DATE
eewelijc	O
en	O
eerfelijc	O
duerende	O
en	O
wel	O
es	O
te	O
wetene	O
dat	O
adryaen	B-PERS
voers	O
es	O
comen	O
jn	O
ppren	O
psoene	O
voor	O
den	O
meye	O
en	O
vor	O
de	O
wet	O
miins	O
heen	O
va	O
vlaendre	B-LOC
jn	O
sente	B-LOC
mtins	I-LOC
lierde	I-LOC
en	O
heeft	O
wel	O
en	O
wettelike	O
op	O
bracht	O
den	O
meye	O
jn	O
handen	O
naer	O
costuyme	O
en	O
vsage	O
van	O
d	O
wet	O
alse	O
pand	O
en	O
borghe	O
ou	O
de	O
voers	O
eerfelike	O
rente	O
van	O
vier	B-MONEY
pond	I-MONEY
paris	I-MONEY
siars	O
te	O
danin	B-PERS
pinchemaelges	I-PERS
bouf	O
en	O
sire	O
nacoms	O
en	O
heefse	O
speciaellike	O
beset	O
en	O
bewijst	O
te	O
heffene	O
en	O
te	O
jnnene	O
jaerlijx	O
op	O
een	O
stuc	O
lants	O
neghen	O
dachwat	O
groot	O
lettel	O
min	O
of	O
meer	O
ligghende	O
in	O
tvelt	O
voor	O
sutters	B-LOC
en	O
voert	O
op	O
een	O
stuc	O
lants	O
vier	O
buenre	O
groot	O
lettel	O
min	O
of	O
meer	O
der	O
neffens	O
gheleghen	O
jnt	O
capelle	O
velt	O
twelke	O
lant	O
men	O
al	O
hout	O
va	O
minen	O
hee	O
va	O
vlaendre	B-LOC
ligghende	O
in	O
de	O
pchie	O
van	O
sente	B-LOC
mtins	I-LOC
lierde	I-LOC
en	O
van	O
al	O
al	O
desen	O
voers	O
bewijse	O
onteerfde	O
hem	O
adryaen	B-PERS
voers	O
wel	O
en	O
wettelijc	O
en	O
doe	O
de	O
voers	O
danin	B-PERS
in	O
gheheruet	O
wetteleke	O
en	O
voert	O
soe	O
drouch	O
danin	B-PERS
voers	O
dit	O
voers	O
bewijs	O
wed	O
op	O
wetteleke	O
den	O
meye	O
jn	O
handen	O
te	O
adryaens	B-PERS
bouf	O
om	O
te	O
besittene	O
scampeloes	O
also	O
langhe	O
als	O
men	O
de	O
voers	O
rente	O
jaerlijx	O
wel	O
ghelden	O
sal	O
jn	O
d	O
maniere	O
vors	O
en	O
ware	O
alsoe	O
dat	O
adryaen	B-PERS
vors	O
of	O
ziin	O
oir	O
en	O
nacoms	O
jn	O
fauten	O
en	O
jn	O
ghebreke	O
waren	O
van	O
des	O
voers	O
eerfeliker	O
renten	O
te	O
betaelne	O
en	O
te	O
leune	O
ten	O
voers	O
daghe	O
ghelijc	O
dat	O
voren	O
vclaert	O
in	O
deele	O
of	O
in	O
al	O
en	O
dat	O
sente	B-DATE
marien	I-DATE
lichtmesse	I-DATE
ou	O
lede	O
soe	O
mochte	O
danin	B-PERS
pinchemaelge	I-PERS
voers	O
of	O
ziin	O
hoir	O
theen	O
of	O
doen	O
vtheen	O
ofte	O
elre	O
besteden	O
waer	O
zij	O
wilden	O
op	O
tvoers	O
bewijs	O
vier	B-MONEY
s	I-MONEY
paris	I-MONEY
sdaechs	O
van	O
dan	O
voert	O
an	O
tot	O
tijt	O
dat	O
sij	O
uulcomelike	O
betaelt	O
souden	O
ziin	O
van	O
d	O
voers	O
eerfelik	O
renten	O
en	O
van	O
d	O
theen	O
en	O
dat	O
te	O
doene	O
als	O
menichwaerf	O
als	O
te	O
doene	O
soude	O
ziin	O
sond	O
de	O
pncipale	O
scult	O
of	O
rente	O
van	O
yeute	O
te	O
minderne	O
voert	O
es	O
te	O
wetene	O
ware	O
alsoe	O
dat	O
danin	B-PERS
pinchemaelge	I-PERS
voers	O
of	O
ziin	O
hoir	O
eeneghe	O
cost	O
of	O
scade	O
hadden	O
jn	O
wat	O
maniere	O
dat	O
ware	O
ome	O
de	O
voers	O
eerfelike	O
rente	O
te	O
vuolghene	O
alle	O
die	O
coste	O
en	O
scaden	O
moeste	O
hem	O
adryaen	B-PERS
voers	O
op	O
rechte	O
en	O
ghelden	O
te	O
haren	O
sympelen	O
zegghene	O
sond	O
ande	O
prueue	O
der	O
toe	O
te	O
doene	O
voert	O
mochte	O
danin	B-PERS
pinchemaelge	I-PERS
of	O
ziin	O
hoir	O
dan	O
comen	O
an	O
den	O
meye	O
en	O
an	O
de	O
wet	O
voers	O
toeghen	O
ziin	O
ghebrec	O
dies	O
men	O
hem	O
gheloeuen	O
moeste	O
en	O
dan	O
soudse	O
de	O
meye	O
en	O
de	O
wet	O
doen	O
t	O
voers	O
eerfachticheden	O
jn	O
ald	O
maniere	O
ghelijc	O
dat	O
ment	O
dan	O
vinde	O
soude	O
met	O
allen	O
den	O
catteylen	O
diere	O
dan	O
op	O
staen	O
zouden	O
eertuast	O
of	O
naghel	O
vast	O
ome	O
te	O
besittene	O
te	O
notene	O
te	O
plotene	O
en	O
al	O
haer	O
pfijt	O
der	O
mede	O
te	O
doene	O
eewelijc	O
en	O
eerfelijc	O
ghelijc	O
sinen	O
anden	O
ppren	O
goede	O
behouden	O
altoes	O
sheen	O
rechte	O
en	O
adelinx	O
rechte	O
voert	O
es	O
te	O
wetene	O
dat	O
adryaen	B-PERS
of	O
ziin	O
hoir	O
dit	O
voers	O
bewijs	O
zullen	O
moghen	O
zuueren	O
en	O
de	O
voers	O
eerfelike	O
rente	O
bewijsen	O
en	O
besetten	O
binnen	O
d	O
stede	O
van	O
audennarde	B-LOC
of	O
binnen	O
eenre	O
milen	O
daeromtrent	O
daer	O
soe	O
wel	O
en	O
soffisantelike	O
beset	O
sal	O
ziin	O
ten	O
goetdinkene	O
van	O
scepenen	O
daer	O
ond	O
dat	O
ment	O
bewijsen	O
soude	O
en	O
voert	O
es	O
wel	O
besproken	O
en	O
vorworde	O
dat	O
danin	B-PERS
voreghenot	O
no	O
ziin	O
hoir	O
de	O
voers	O
rente	O
thee	O
no	O
coste	O
niet	O
verliezen	O
en	O
mach	O
no	O
gheen	O
payment	O
van	O
d	O
renten	O
vmindt	O
ziin	O
sal	O
jn	O
eenegher	O
maniere	O
al	O
waert	O
dat	O
tempeest	O
orloghe	O
muete	O
of	O
ande	O
beroerte	O
jnt	O
lant	O
qme	O
dies	O
god	O
verden	O
moet	O
ofte	O
dat	O
men	O
adryane	B-PERS
ofte	O
den	O
besitte	O
van	O
den	O
pande	O
dwonghe	O
tghelt	O
elre	O
te	O
gheuene	O
ofte	O
dat	O
men	O
de	O
vor	O
seyden	O
pant	O
niet	O
winne	O
no	O
zayen	O
no	O
mayen	O
en	O
mochte	O
nochtan	O
moeste	O
danin	B-PERS
voers	O
en	O
ziin	O
nacoms	O
betaelt	O
ziin	O
van	O
al	O
voerscuen	O
van	O
renten	O
theen	O
en	O
costen	O
en	O
als	O
waert	O
dat	O
an	O
dese	O
voers	O
beloften	O
eenich	O
ghebrec	O
ware	O
dat	O
ghebrec	O
heeft	O
adryaen	B-PERS
vornoot	O
belooft	O
bij	O
trouwen	O
als	O
goet	O
man	O
ou	O
hem	O
en	O
ziin	O
nacoms	O
op	O
hem	O
en	O
op	O
al	O
tsine	O
van	O
al	O
tal	O
te	O
uuldoene	O
sond	O
fraude	O
of	O
arghelist	O
dit	O
was	O
wel	O
en	O
wetteleke	O
uuldaen	O
met	O
alle	O
den	O
maninghe	O
en	O
wetteleken	O
vonnessen	O
diere	O
toe	O
behoorden	O
ghedaen	O
te	O
sine	O
al	O
naer	O
costuyme	O
en	O
vsage	O
van	O
d	O
wet	O
bij	O
maninghen	O
va	O
jan	B-PERS
compeine	I-PERS
als	O
meye	O
en	O
wetteleec	O
maenre	O
mins	O
gheduchts	O
heen	O
van	O
bourgongen	B-LOC
gue	B-PERS
van	I-PERS
vlaendre	I-PERS
en	O
mire	O
vrouwen	O
als	O
eerfachteghe	O
vrouwe	O
ende	O
bij	O
wijsdoeme	O
van	O
jacop	B-PERS
faynyaerde	I-PERS
ghijselb	B-PERS
vand	I-PERS
beken	I-PERS
gheeraert	B-PERS
coelins	I-PERS
en	O
jan	B-PERS
va	I-PERS
lenthout	I-PERS
claus	B-PERS
sone	O
alse	O
scepene	O
miins	O
heen	O
va	O
vlaendre	B-LOC
jn	O
sentemtins	B-LOC
lierde	I-LOC
dit	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
ons	O
heeren	O
als	O
men	O
screef	O
duysentich	B-DATE
drie	I-DATE
hondert	I-DATE
drie	I-DATE
ende	I-DATE
neghentich	I-DATE
tuutgane	I-DATE
van	I-DATE
braecmaende	I-DATE

weten	O
alle	O
die	O
sijn	O
ende	O
die	O
te	O
comene	O
zijn	O
dat	O
gillis	B-PERS
van	I-PERS
elst	I-PERS
heeft	O
ghecocht	O
ende	O
ghecreghen	O
wel	O
ende	O
wettelic	O
ende	O
wel	O
betaelt	O
jeghe	O
jane	B-PERS
den	I-PERS
hert	I-PERS
ende	O
joncfr	O
beatrice	B-PERS
sriken	I-PERS
sijn	O
wetteghe	O
wijf	O
zes	B-MONEY
pond	I-MONEY
par	I-MONEY
tsiaers	O
erueliker	O
rente	O
eewelic	O
en	O
emmermee	O
duerede	O
jaerlix	O
vallende	O
te	O
kerssauonde	B-DATE
tote	O
onser	B-DATE
vrouwe	I-DATE
daghelicht	I-DATE
messe	I-DATE
daer	O
naest	O
volghende	O
onbegrepe	O
en	O
onbescaedt	O
te	O
sine	O
deerste	O
paymet	O
vallen	O
int	O
jaer	O
van	O
lxxxix	B-DATE
ende	O
alsoe	O
voort	O
van	O
jare	O
te	O
jare	O
te	O
betaelne	O
met	O
alsulken	O
ghelde	O
alse	O
ghehinghe	O
ende	O
gaue	O
in	O
vlaendren	B-LOC
in	O
borzen	O
gaen	O
sal	O
telken	O
daghe	O
van	O
paymente	O
binne	O
der	O
stede	O
van	O
ghend	B-LOC
sonder	O
des	O
coepers	O
cost	O
den	O
vors	O
gillisse	B-PERS
ofte	O
den	O
ghene	O
die	O
de	O
ieghewordeghe	O
cyrographie	O
toe	O
sal	O
van	O
den	O
vors	O
gillisse	B-PERS
ende	O
dese	O
vors	O
eruelike	O
rente	O
hebben	O
de	O
vors	O
vercoepers	O
wettelic	O
besedt	O
bepandt	O
en	O
bewijst	O
vp	O
diuse	O
perceele	O
hier	O
na	O
verclaert	O
jnt	O
eerste	O
vp	O
1	O
2	O
buunre	O
vrijs	O
lants	O
vp	O
de	O
doerencouter	O
neuen	O
de	O
merghelputte	O
gheleghen	O
jtem	O
vp	O
1	O
2	O
buunre	O
ten	O
boemghaerde	O
gheleghen	O
met	O
iij	B-MONEY
gro	I-MONEY
tsiaers	O
vri	O
daer	O
wt	O
gaende	O
den	O
prochipape	O
van	O
aspelaer	B-LOC
jte	O
1	O
2	O
buunre	O
vrijs	O
erues	O
int	O
wolfedale	O
velt	O
gheleghen	O
jtem	O
vp	O
j	O
dachwant	O
lants	O
gheleghen	O
vp	O
de	O
meere	O
met	O
ij	O
vaten	O
euenen	O
daer	O
wt	O
gaende	O
jtem	O
1	O
2	O
buunre	O
scoeflants	O
in	O
boschvelt	O
gheleghen	O
met	O
iiij	O
inghel	O
daer	O
wt	O
gaende	O
jtem	O
vp	O
j	O
dachwant	O
meerschs	O
in	O
kakebroec	B-LOC
gheleghen	O
met	O
iij	O
muedekine	O
euene	O
daer	O
wt	O
gaede	O
jtem	O
j	O
dachwant	O
merschs	O
in	O
lancbrouc	B-LOC
gheleghen	O
met	O
j	O
d	O
daer	O
wt	O
gaende	O
jtem	O
een	O
dachwant	O
lants	O
vri	O
vp	O
de	O
asselt	B-LOC
couter	I-LOC
in	O
de	O
bodem	O
sonder	O
meer	O
voercomers	O
vp	O
al	O
tvors	O
bezet	O
ende	O
waert	O
alsoe	O
datter	O
meer	O
voercomers	O
vp	O
vonden	O
worde	O
dan	O
hier	O
vorscreue	O
es	O
ende	O
men	O
in	O
ghebreke	O
ware	O
van	O
gheldinghe	O
van	O
der	O
vors	O
rente	O
ieghen	O
den	O
vors	O
gillisse	B-PERS
so	O
hebben	O
de	O
vors	O
vercoepers	O
gheconsenteert	O
en	O
ghelooft	O
de	O
vors	O
vorwaerde	O
te	O
vulcomene	O
ende	O
al	O
te	O
vuldoene	O
vp	O
he	O
en	O
vp	O
thare	O
dat	O
sij	O
hebben	O
ofte	O
hebben	O
moghen	O
beede	O
haue	O
ende	O
erue	O
binnen	O
den	O
eerscepe	O
van	O
aspelaer	B-LOC
voort	O
es	O
te	O
wetene	O
gheuiele	O
alsoe	O
dat	O
onser	B-DATE
vrouwendach	I-DATE
lichtmesse	I-DATE
ouerlede	O
ende	O
de	O
vors	O
gillis	B-PERS
ofte	O
de	O
bringhere	O
deser	O
cyrographien	O
niet	O
betaelt	O
en	O
ware	O
ghelijc	O
vorscreue	O
es	O
en	O
hi	O
wettelic	O
sijn	O
ghebrec	O
toghede	O
so	O
soude	O
gillis	B-PERS
vors	O
ofte	O
de	O
bringhere	O
der	O
cyrographien	O
moghen	O
vertheere	O
waer	O
hij	O
willen	O
soude	O
iij	B-MONEY
sc	I-MONEY
par	I-MONEY
sdaeghs	O
vp	O
den	O
vors	O
pant	O
sonder	O
de	O
principael	O
rente	O
yet	O
te	O
minderne	O
xiiij	O
daghe	O
lanc	O
duerende	O
vp	O
dat	O
hi	O
niet	O
eer	O
vulbetaelt	O
en	O
ware	O
ende	O
daer	O
na	O
so	O
mochte	O
hi	O
ouergheuen	O
den	O
balliu	O
van	O
de	O
dorpe	O
van	O
aspelaer	B-LOC
vp	O
tvors	O
bewijs	O
de	O
ghifte	O
van	O
iij	B-MONEY
lb	I-MONEY
par	I-MONEY
sonder	O
de	O
principale	O
rente	O
yet	O
te	O
minderne	O
ende	O
mids	O
der	O
ghiften	O
vors	O
so	O
soude	O
de	O
vors	O
bailliu	O
den	O
vors	O
gillisse	B-PERS
of	O
den	O
bringhere	O
der	O
cyrographien	O
jnninghe	O
doen	O
hebben	O
van	O
der	O
vors	O
renten	O
ofte	O
ghebrukenesse	O
van	O
den	O
vors	O
pande	O
daer	O
ane	O
verhalende	O
alle	O
coste	O
en	O
scade	O
te	O
hare	O
simplen	O
segghene	O
ofte	O
ten	O
vterste	O
den	O
vors	O
pant	O
houdende	O
ende	O
besittende	O
paysiuelic	O
notende	O
plotende	O
vromede	O
en	O
ontvromende	O
eewelic	O
en	O
emmermee	O
alse	O
haer	O
pper	O
erue	O
behouden	O
sheeren	O
rechte	O
nalinx	O
en	O
elcs	O
anders	O
ende	O
altoes	O
den	O
bringhere	O
van	O
deser	O
wettegher	O
cyrographien	O
alse	O
werlijc	O
man	O
jnre	O
wesende	O
van	O
der	O
vors	O
renten	O
ende	O
hier	O
toe	O
was	O
wettelic	O
ghedaen	O
al	O
datter	O
toe	O
behoerde	O
ghedaen	O
te	O
sine	O
metten	O
rechte	O
na	O
zede	O
ende	O
costume	O
der	O
wettelicheit	O
des	O
doorps	O
van	O
aspelaer	B-LOC
en	O
ware	O
hier	O
ouer	O
als	O
meyer	O
in	O
aspelaer	B-LOC
jan	B-PERS
van	I-PERS
liedekerke	I-PERS
en	O
alse	O
scepen	O
van	O
den	O
selue	O
doorpe	O
jan	B-PERS
ferrant	I-PERS
wout	B-PERS
spikinc	I-PERS
heinric	B-PERS
der	I-PERS
kinder	I-PERS
jan	B-PERS
pieters	I-PERS
en	O
wouter	B-PERS
papeians	I-PERS
jnt	O
iaer	O
ons	O
heen	O
doe	O
men	O
screef	O
mccc	B-DATE
en	I-DATE
lxxxviij	I-DATE
ter	I-DATE
haluer	I-DATE
maend	I-DATE
van	I-DATE
december	I-DATE

kenlijc	O
zij	O
allen	O
lieden	O
dat	O
jan	B-PERS
van	I-PERS
beyaert	I-PERS
jans	B-PERS
sone	O
heeft	O
ghecocht	O
ende	O
ghecreghen	O
bi	O
goeder	O
ghetrouwer	O
vorworden	O
jeghen	O
lieuaert	B-PERS
crachte	I-PERS
arende	B-PERS
van	I-PERS
den	I-PERS
vergiere	I-PERS
ende	O
kerstiane	B-PERS
lieuins	I-PERS
als	O
prouiserers	O
van	O
der	O
kerken	O
van	O
pamele	B-LOC
in	O
desen	O
tijt	O
een	O
vierendeel	O
van	O
den	O
huus	O
ende	O
herue	O
dat	O
staet	O
te	O
pamele	B-LOC
vp	O
de	O
schelde	B-LOC
tusschen	O
gillis	B-PERS
svogheleeren	I-PERS
huus	O
ende	O
erue	O
was	O
an	O
deen	O
zide	O
ende	O
arend	B-PERS
zoets	I-PERS
huus	O
ende	O
erue	O
an	O
dander	O
zijde	O
dwelke	O
vors	O
vierendeel	O
van	O
den	O
vors	O
huus	O
en	O
erue	O
der	O
kerken	O
van	O
pamele	B-LOC
toequam	O
ende	O
verstaerf	O
va	O
joncfr	O
janen	B-PERS
jans	B-PERS
wijf	O
was	O
van	O
den	B-LOC
heede	I-LOC
dit	O
ome	O
achte	B-MONEY
schellinghe	I-MONEY
paris	I-MONEY
siaers	O
al	O
sulker	O
munten	O
als	O
daermede	O
dat	O
me	O
erfeleke	O
rente	O
ghelden	O
ende	O
betalen	O
sal	O
binnen	O
der	O
stede	O
van	O
audenaerde	B-LOC
ten	O
daghen	O
dat	O
dese	O
vors	O
rente	O
vallen	O
sal	O
ende	O
dese	O
vors	O
viij	B-MONEY
sc	I-MONEY
paris	I-MONEY
siaers	O
te	O
gheldene	O
jaerlijcx	O
telken	O
half	O
aprulle	B-DATE
eewelijc	O
ende	O
erfelijc	O
duerende	O
ende	O
van	O
desen	O
vors	O
vierendeele	O
van	O
den	O
vors	O
huus	O
ende	O
herue	O
so	O
hebben	O
hem	O
de	O
vors	O
prouiseres	O
met	O
voegde	O
in	O
den	O
name	O
van	O
der	O
kerken	O
vors	O
wel	O
en	O
wettelijc	O
onduut	O
en	O
onderft	O
behoudende	O
der	O
vp	O
de	O
vors	O
viij	O
sc	O
paris	O
siaers	O
t	O
kerken	O
bouf	O
vors	O
ende	O
doe	O
so	O
wasser	O
jan	B-PERS
van	I-PERS
beyaert	I-PERS
vors	O
wel	O
en	O
wettel	O
toe	O
ghedaen	O
ende	O
der	O
in	O
gheheruet	O
naer	O
wet	O
costume	O
ende	O
vsage	O
van	O
der	O
vrijheden	O
van	O
auden	B-LOC
ende	O
heeft	O
voort	O
de	O
vors	O
jan	B-PERS
gheloeft	O
ende	O
bewijst	O
ware	O
alsoe	O
dat	O
an	O
dit	O
vors	O
vierendeel	O
van	O
den	O
huus	O
en	O
erue	O
eenich	O
ghebrec	O
ware	O
van	O
den	O
vors	O
viij	B-MONEY
sc	I-MONEY
siaers	O
te	O
verhaelne	O
die	O
voort	O
te	O
jnnene	O
ende	O
te	O
verreekene	O
op	O
sijn	O
huus	O
ende	O
erue	O
staende	O
vp	O
de	O
selue	O
side	O
naest	O
goessins	B-PERS
huse	O
van	B-PERS
hauteghe	I-PERS
jn	O
kennessen	O
der	O
waerheden	O
so	O
hebben	O
wij	O
fransoys	B-PERS
crupeninc	I-PERS
coelaerd	B-PERS
lodemaer	I-PERS
ende	O
jan	B-PERS
lodewijcx	I-PERS
alse	O
scepen	O
in	O
auden	B-LOC
dese	O
pnte	O
cyrogr	O
gheseghelt	O
elc	O
onser	O
met	O
sinen	O
zegle	O
vte	O
hanghende	O
djt	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
ons	O
heeren	O
als	O
men	O
screef	O
mccc	B-DATE
viue	I-DATE
ende	I-DATE
neghentich	I-DATE
den	I-DATE
xiiij	I-DATE
sten	I-DATE
dach	I-DATE
in	I-DATE
hoymaend	I-DATE

kont	O
en	O
kenlijc	O
sij	O
allen	O
lieden	O
dat	O
dierlay	B-PERS
van	I-PERS
den	I-PERS
wincle	I-PERS
en	O
jonfr	O
jane	B-PERS
siin	O
wett	O
wijf	O
alse	O
met	O
haren	O
wett	O
vooght	O
hebben	O
onderlinghe	O
bi	O
ghemeenen	O
consente	O
gheordineert	O
en	O
ghemaect	O
en	O
haer	O
kindre	O
ghegoed	O
naer	O
de	O
doot	O
van	O
hem	O
beeden	O
met	O
versienicheden	O
in	O
der	O
manier	O
dat	O
hier	O
naer	O
volght	O
dats	O
te	O
wetene	O
dat	O
dierlay	B-PERS
haer	O
zone	O
jan	B-PERS
en	O
jonfr	O
katerine	B-PERS
haer	O
dochter	O
sullen	O
siin	O
en	O
bliuen	O
ter	O
achterster	O
doot	O
van	O
den	O
vors	O
dierlaye	B-PERS
en	O
jonfr	O
janen	B-PERS
sinen	O
wett	O
wiue	O
euen	O
goede	O
kindre	O
jn	O
alt	O
goed	O
daer	O
vte	O
dat	O
dierlay	B-PERS
en	O
jonfr	O
jane	B-PERS
vors	O
versteeruen	O
sullen	O
sonder	O
dat	O
tleen	O
v	O
bunre	O
j	O
vr	O
groet	O
sal	O
moeten	O
gaen	O
aldaert	O
sculdich	O
es	O
te	O
gane	O
op	O
doutste	O
oer	O
mids	O
dat	O
jonfr	O
katerine	B-PERS
tvors	O
dierlays	B-PERS
en	O
jonfr	O
janen	B-PERS
dochter	O
in	O
moet	O
bringhen	O
toete	O
vijftech	B-MONEY
pond	I-MONEY
gro	I-MONEY
torn	I-MONEY
vlaend	I-MONEY
munten	I-MONEY
de	O
welke	O
hare	O
ghegheuen	O
waren	O
in	O
voermen	O
van	O
wett	O
huwelike	O
met	O
pietren	B-PERS
van	I-PERS
steenhuuse	I-PERS
haren	O
wett	O
man	O
en	O
altoes	O
enen	O
goede	O
bundre	O
sijnde	O
ter	O
achterster	O
doot	O
sonder	O
fraude	O
en	O
malicie	O
ter	O
goeder	O
trouwen	O
wel	O
es	O
te	O
wetene	O
ware	O
alsoe	O
dat	O
dierlay	B-PERS
jan	B-PERS
of	O
jonfr	O
katerine	B-PERS
of	O
pieter	B-PERS
haer	O
wett	O
man	O
en	O
voecht	O
jeghen	O
dese	O
ordinantche	O
staken	O
of	O
daden	O
steken	O
in	O
eenegher	O
manieren	O
en	O
dese	O
ordinantche	O
niet	O
en	O
hilden	O
welc	O
dat	O
dade	O
van	O
dierlaye	B-PERS
janne	B-PERS
of	O
jonfr	O
katerine	B-PERS
of	O
van	O
haren	O
wett	O
voeght	O
die	O
ware	O
ghehouden	O
in	O
eene	O
zekere	O
scult	O
van	O
vier	B-MONEY
hondert	I-MONEY
pont	I-MONEY
gro	I-MONEY
torn	I-MONEY
daer	O
af	O
deen	O
vierdendeel	O
minen	O
heere	O
van	O
vlaendr	B-LOC
dander	O
den	O
bisscop	O
van	O
camerike	B-LOC
terde	O
der	O
poert	O
en	O
scepennen	O
van	O
auden	B-LOC
en	O
tvierde	O
vierdendeel	O
partien	O
die	O
dese	O
ordinantche	O
wel	O
hilden	O
nochtan	O
moeste	O
al	O
dat	O
hier	O
vors	O
es	O
bliuen	O
goed	O
en	O
wel	O
ghehouden	O
in	O
al	O
der	O
manieren	O
en	O
condicien	O
ghelijc	O
dat	O
voren	O
verclaert	O
ende	O
mids	O
deser	O
cyrogphien	O
so	O
siin	O
alle	O
andre	O
ghescrijften	O
in	O
wat	O
manieren	O
dat	O
sij	O
ghemaect	O
siin	O
al	O
te	O
nieute	O
en	O
quite	O
en	O
van	O
gheenre	O
weerddre	O
en	O
in	O
deser	O
manier	O
hebbene	O
dierlay	B-PERS
en	O
jonfr	O
jane	B-PERS
vors	O
alse	O
met	O
dierlaie	B-PERS
haren	O
wett	O
voeght	O
gheloeft	O
en	O
bewijst	O
te	O
heffene	O
en	O
te	O
jnnene	O
op	O
al	O
tgoed	O
dat	O
sij	O
hebben	O
of	O
hebben	O
mueghen	O
jn	O
kennessen	O
de	O
in	O
orconscepen	O
der	O
waerh	O
hebben	O
wij	O
jan	B-PERS
cabbell	I-PERS
f	O
mijs	O
heen	O
jan	B-PERS
de	I-PERS
vissere	I-PERS
en	O
piet	B-PERS
va	I-PERS
berchem	I-PERS
alse	O
scepen	O
in	O
auden	B-LOC
dese	O
pnte	O
cyrogr	O
gheseghelt	O
elc	O
onser	O
met	O
sinen	O
segle	O
dit	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
ons	O
heeren	O
doe	O
me	O
screef	O
mccclxxviij	B-DATE
in	I-DATE
sente	I-DATE
maerx	I-DATE
daghe	I-DATE
ewang	I-DATE

kenlic	O
zij	O
allen	O
dat	O
jan	B-PERS
van	I-PERS
den	I-PERS
nuevile	I-PERS
ende	O
jonfr	O
kateline	B-PERS
dierlays	I-PERS
siin	O
wetteleke	O
wijf	O
hebben	O
vercocht	O
bi	O
goeder	O
ghetrouwer	O
vorwordden	O
daer	O
zij	O
hemlieden	O
af	O
hebben	O
verkent	O
ouer	O
al	O
wel	O
betaelt	O
ende	O
vernought	O
den	O
bringhere	O
van	O
deser	O
cyrogphien	O
voert	O
an	O
te	O
jnnene	O
en	O
te	O
heffene	O
als	O
zij	O
vallen	O
zelen	O
ten	O
convente	O
van	O
den	O
fremenuere	O
taudenarde	B-LOC
bouf	O
de	O
xvj	B-MONEY
sc	I-MONEY
paris	I-MONEY
siaers	O
erffeleker	O
renten	O
vallende	O
telken	O
half	O
maerte	B-DATE
gheel	O
die	O
jan	B-PERS
en	O
jonfr	O
kateline	B-PERS
vors	O
hadden	O
die	O
beset	O
ende	O
bewijst	O
siin	O
op	O
thouchuus	O
ende	O
erue	O
an	O
triepenhallinc	B-LOC
straetkin	I-LOC
te	O
paemle	B-LOC
dat	O
wouters	B-PERS
swinters	I-PERS
nv	O
es	O
ende	O
voert	O
de	O
x	B-MONEY
sc	I-MONEY
par	I-MONEY
siaers	O
erffeleker	O
renten	O
vallende	O
telken	O
half	O
maerte	B-DATE
gheel	O
die	O
jan	B-PERS
en	O
jonfr	O
kateline	B-PERS
vors	O
hadden	O
die	O
beset	O
ende	O
bewijst	O
siin	O
op	O
thuus	O
en	O
erue	O
te	O
paemle	B-LOC
daer	O
roegier	B-PERS
de	I-PERS
winter	I-PERS
eruachtich	O
vte	O
verstaerf	O
tusschen	O
den	O
vorseiden	O
huus	O
en	O
erue	O
ende	O
jan	B-PERS
profeets	I-PERS
huus	O
en	O
erue	O
ende	O
al	O
dese	O
vorseide	O
erffeleke	O
rente	O
te	O
betaelne	O
ten	O
daghen	O
als	O
soe	O
vallen	O
sal	O
met	O
alsulcker	O
vlaendscher	O
munten	O
als	O
dan	O
de	O
stede	O
van	O
audenarde	B-LOC
sal	O
doen	O
ontfaen	O
van	O
haerrer	O
erffeleker	O
renten	O
van	O
den	O
welcken	O
vornouden	O
erffeleken	O
renten	O
vten	O
vorseiden	O
huussen	O
en	O
eruen	O
gaende	O
ghelijc	O
dat	O
hier	O
vorscreue	O
staet	O
hemlieden	O
jan	B-PERS
van	I-PERS
den	I-PERS
nuevile	I-PERS
en	O
jonfr	O
kateline	B-PERS
dierlays	I-PERS
siin	O
wijf	O
vors	O
met	O
hem	O
alse	O
met	O
haren	O
wetteleken	O
voeght	O
der	O
af	O
onthuut	O
en	O
ontheruet	O
hebben	O
wetteleke	O
ende	O
doe	O
so	O
was	O
gheeraert	B-PERS
raephoeft	I-PERS
de	O
jonghe	B-PERS
in	O
de	O
vorseide	O
erffeleke	O
renten	O
vten	O
vorseiden	O
huussen	O
ende	O
erue	O
gaende	O
ghelijc	O
dat	O
vorscreue	O
staet	O
wetteleke	O
met	O
voeghde	O
der	O
in	O
gheheruet	O
ten	O
fremenuers	O
en	O
conuente	O
bouf	O
vors	O
en	O
jan	B-PERS
van	I-PERS
den	I-PERS
nuevile	I-PERS
ende	O
jonfr	O
kateline	B-PERS
siin	O
wijf	O
vors	O
hebben	O
belooft	O
en	O
bewijst	O
op	O
hemlieden	O
en	O
op	O
al	O
haerlieder	O
goet	O
te	O
doene	O
den	O
fremenuere	O
en	O
convente	O
vors	O
van	O
den	O
vorseiden	O
erffeleken	O
renten	O
waerscheep	O
jaer	O
ende	O
dach	O
ende	O
de	O
bringhere	O
van	O
deser	O
cyrogphien	O
es	O
machtich	O
dese	O
vorseide	O
erffeleke	O
renten	O
te	O
jnnene	O
jaerleecx	O
ten	O
daghen	O
als	O
soe	O
valt	O
ende	O
waer	O
men	O
der	O
af	O
tachter	O
of	O
in	O
ghebreke	O
van	O
betaelne	O
afwinnighe	O
te	O
doene	O
wetteleke	O
op	O
de	O
vorseide	O
huussen	O
ende	O
eruen	O
diere	O
in	O
ghebreke	O
vielen	O
naer	O
costume	O
ende	O
vsaedge	O
van	O
der	O
vryheden	O
van	O
audende	B-LOC
ende	O
dit	O
al	O
ten	O
convente	O
ende	O
fremenuers	O
bouf	O
vors	O
jn	O
kennessen	O
ende	O
oerconschepe	O
der	O
waerheden	O
so	O
hebben	O
wij	O
oliuier	B-PERS
va	I-PERS
huerne	I-PERS
franssois	B-PERS
van	I-PERS
der	I-PERS
craeyen	I-PERS
coellaert	B-PERS
lodemaer	I-PERS
en	O
jan	B-PERS
lodewijcxs	I-PERS
alse	O
schepen	O
in	O
audenarde	B-LOC
dese	O
presente	O
cyrogphie	O
ghezeghelt	O
elc	O
onser	O
met	O
sinen	O
zeghele	O
vte	O
hanghende	O
dit	O
was	O
ghedaen	O
op	O
den	O
xxiiij	B-DATE
sten	I-DATE
dach	I-DATE
in	I-DATE
meye	I-DATE
jnt	O
jaer	O
ons	O
heen	O
als	O
me	O
screef	O
mccc	B-DATE
en	I-DATE
xci	I-DATE

het	O
si	O
cont	O
ende	O
kenlec	O
allen	O
den	O
ghenen	O
die	O
nu	O
siin	O
ende	O
hier	O
na	O
wesen	O
selen	O
dat	O
willem	B-PERS
van	I-PERS
coekelberghe	I-PERS
van	O
hundelghem	B-LOC
heeft	O
ghecocht	O
ende	O
ghecreghen	O
wel	O
ende	O
redeleke	O
ende	O
wel	O
betaelt	O
iheghen	O
gheerraerde	B-PERS
den	I-PERS
smet	I-PERS
van	O
woermiinne	B-LOC
ende	O
iheghen	O
kateliinnen	B-PERS
sconinx	I-PERS
sijn	O
wetteleec	O
wiif	O
sessetienne	B-MONEY
scelliinghe	I-MONEY
parysiisse	I-MONEY
tsiaers	O
erffeleec	O
die	O
te	O
gheldene	O
te	O
kerssauonde	B-DATE
naest	O
commende	O
ende	O
al	O
so	O
voert	O
volghende	O
van	O
jare	O
te	O
jare	O
telken	O
kerssauonde	B-DATE
vergouden	O
te	O
siinne	O
ende	O
om	O
dat	O
ic	O
gheerraert	B-PERS
de	I-PERS
smet	I-PERS
vorseit	O
ende	O
kateliinne	B-PERS
sconinx	I-PERS
vorenoempt	O
wel	O
willen	O
ghelden	O
ende	O
redelike	O
ende	O
seker	O
doen	O
willemme	B-PERS
voreseit	O
so	O
hebbe	O
wij	O
op	O
ghedreghen	O
den	O
heere	O
in	O
handen	O
te	O
willems	B-PERS
boef	O
vorseit	O
een	O
half	O
dachwant	O
lans	O
gheleghen	O
op	O
croeniins	B-LOC
putte	O
ende	O
een	O
half	O
dachwant	O
broex	O
gheleghen	O
an	O
den	O
opstal	O
ende	O
een	O
half	O
dachwant	O
van	O
onser	O
hoefstede	O
gheleghen	O
te	O
woermiinne	B-LOC
op	O
de	O
side	O
naest	O
velseke	B-LOC
voert	O
ware	O
dat	O
sake	O
dat	O
gheerraert	B-PERS
de	I-PERS
smet	I-PERS
voreseit	O
ende	O
kateliinne	B-PERS
sconinx	O
vorenoemt	O
niet	O
hen	O
golden	O
den	O
vorseiden	O
willemme	B-PERS
ofte	O
den	O
bringhere	O
van	O
desen	O
tsartere	O
den	O
vorenoemden	O
termiinne	O
al	O
soet	O
voreseit	O
es	O
so	O
mochte	O
willem	B-PERS
vorseit	O
ofte	O
de	O
bringhere	O
van	O
desen	O
tsaertere	O
slaen	O
siin	O
hant	O
an	O
den	O
vorenoemden	O
pant	O
gheliic	O
sinen	O
propren	O
erue	O
dit	O
was	O
ghedaen	O
al	O
wetteleec	O
behouden	O
elcs	O
mans	O
rechte	O
hier	O
ouer	O
was	O
alse	O
baliu	O
te	O
velseke	B-LOC
aernoud	B-PERS
pandellaert	I-PERS
ende	O
alse	O
scepenen	O
jan	B-PERS
de	I-PERS
slotemaker	I-PERS
boudiin	B-PERS
van	I-PERS
loe	I-PERS
jan	B-PERS
pandellaert	I-PERS
gilliis	B-PERS
danniis	I-PERS
ende	O
diederiic	B-PERS
van	I-PERS
auertuimme	I-PERS
int	O
tselue	O
heerscep	O
djt	O
was	O
ghedaen	O
int	O
jaer	O
ons	O
heeren	O
doe	O
men	O
screef	O
duussentech	B-DATE
driehondert	I-DATE
ende	I-DATE
achte	I-DATE
ende	I-DATE
uiertech	I-DATE
sdeissendaghes	I-DATE
vore	I-DATE
onsen	I-DATE
vrouwen	I-DATE
dach	I-DATE
in	I-DATE
maerte	I-DATE

dat	O
moeten	O
weten	O
alle	O
die	O
ziin	O
ende	O
selen	O
ziin	O
dat	O
kateline	B-PERS
ioncvrouwe	O
van	B-PERS
denoeurenhuus	I-PERS
heeft	O
verkent	O
en	O
gegeuen	O
den	O
hospitale	O
onser	O
vrouwen	O
van	O
audenarde	B-LOC
in	O
aelmoesene	O
en	O
ome	O
gode	B-PERS
een	O
vierendeel	O
lants	O
lettel	O
miin	O
ofte	O
meer	O
ligghende	O
in	O
de	O
prochye	O
van	O
herne	B-LOC
in	O
de	O
zwt	O
side	O
van	O
den	O
pont	O
weghe	O
tussche	O
den	O
weghe	O
die	O
gaet	O
van	O
huerne	B-LOC
der	O
kerken	O
te	O
gherbrouch	B-LOC
waert	O
en	O
dan	O
an	O
den	O
dorne	O
ende	O
ware	O
alse	O
dat	O
hiemen	O
den	O
vorseiden	O
hospitale	O
onghebruuc	O
dade	O
ofte	O
wilde	O
doen	O
van	O
den	O
vorseiden	O
lande	O
in	O
deele	O
ofte	O
in	O
al	O
so	O
hebbic	O
ioncf	O
kateline	B-PERS
van	I-PERS
den	I-PERS
oeurenhuus	I-PERS
vorseit	O
verkent	O
alse	O
van	O
goeder	O
noyalre	O
scult	O
en	O
gegeuen	O
den	O
vorseiden	O
hospitale	O
xxxvj	B-MONEY
d	I-MONEY
paris	I-MONEY
ende	O
die	O
bewijst	O
met	O
voegde	O
te	O
hebbenne	O
en	O
te	O
heffenne	O
in	O
audenarde	B-LOC
pieter	B-PERS
van	I-PERS
dergoten	I-PERS
alse	O
heruachteghe	O
dit	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
ons	O
heeren	O
als	O
men	O
screef	O
m	B-DATE
ccc	I-DATE
ende	I-DATE
xlix	I-DATE
in	I-DATE
de	I-DATE
maent	I-DATE
van	I-DATE
nouember	I-DATE

gillis	B-PERS
va	I-PERS
scendelbeke	I-PERS
en	O
magriete	B-PERS
ziin	O
wetteleke	O
wijf	O
hebben	O
ghegheuen	O
den	O
spetale	O
va	O
audenarde	B-LOC
erfleke	O
e	O
eweleke	O
vijf	B-MONEY
scellinghe	I-MONEY
paris	I-MONEY
s	O
iars	O
te	O
heffene	O
e	O
te	O
gheldene	O
telken	O
kersauonde	B-DATE
e	O
ombegrepe	O
te	O
wesene	O
toten	O
naeste	O
zente	B-DATE
marien	I-DATE
lichtmesse	I-DATE
de	O
welke	O
v	B-MONEY
sc	I-MONEY
par	I-MONEY
bewijst	O
ziin	O
op	O
ene	O
hofstat	O
ligghende	O
in	O
de	O
prochye	O
va	O
yedenghem	B-LOC
ter	O
stede	O
die	O
men	O
heet	O
ter	B-LOC
rijt	I-LOC
en	I-LOC
haut	I-LOC
gillis	B-PERS
lilloril	I-PERS
en	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
mccc	B-DATE
drie	I-DATE
en	I-DATE
dertech	I-DATE
te	I-DATE
ksav	I-DATE

wij	O
scepen	O
van	O
ruddershouen	B-LOC
maken	O
cont	O
en	O
kenleec	O
allen	O
den	O
ghenen	O
die	O
nu	O
sijn	O
en	O
hier	O
na	O
wesen	O
selen	O
dat	O
wouter	B-PERS
van	I-PERS
der	I-PERS
weeden	I-PERS
es	O
comen	O
vor	O
ons	O
en	O
heeft	O
verkent	O
en	O
verlijt	O
dat	O
hi	O
es	O
schuldich	O
aernoud	B-PERS
pandelaerde	I-PERS
twintich	B-MONEY
schellinghe	I-MONEY
parisise	I-MONEY
tsiaers	O
erfleke	O
durende	O
dats	O
te	O
verstane	O
eene	O
ouden	B-MONEY
conincs	I-MONEY
groten	I-MONEY
tornoysen	I-MONEY
ouer	O
twalef	B-MONEY
penninghe	I-MONEY
paris	I-MONEY
oft	O
de	O
waerde	O
daer	O
af	O
jn	O
anderre	O
goeder	O
munten	O
te	O
gheldene	O
jaerlics	O
telken	O
kershauonde	B-DATE
en	O
dese	O
vornomde	O
twintich	B-MONEY
schellinghe	I-MONEY
paris	I-MONEY
heeft	O
wouter	B-PERS
vorseit	O
bewijst	O
en	O
beset	O
wel	O
en	O
wetteleke	O
den	O
vornomden	O
arnoude	B-PERS
oft	O
den	O
ghene	O
die	O
desen	O
tchaertre	O
bringhen	O
sal	O
erfleke	O
staende	O
up	O
een	O
dachwant	O
en	O
een	O
alf	O
lants	O
ligghende	O
jn	O
de	O
cleene	O
steent	O
in	O
den	O
horinc	O
ter	O
brugghen	O
waert	O
en	O
up	O
twee	O
en	O
een	O
alf	O
dachwant	O
lants	O
ligghende	O
an	O
sijn	O
velt	O
lettel	O
men	O
oft	O
meer	O
vort	O
waer	O
dat	O
sake	O
dat	O
wouter	B-PERS
vorseit	O
oft	O
de	O
ghene	O
die	O
de	O
vornomde	O
erfachtichede	O
houden	O
selen	O
niet	O
en	O
golden	O
jaerlics	O
erfleke	O
durende	O
de	O
vorseide	O
twintich	B-MONEY
schellinghe	I-MONEY
par	I-MONEY
arnoude	B-PERS
vornopt	O
oft	O
den	O
ghenen	O
die	O
desen	O
tchaertre	O
bringhe	O
sal	O
ten	O
vors	O
daghe	O
jn	O
al	O
d	O
manieren	O
dat	O
vorsproken	O
es	O
so	O
mochte	O
arnoud	B-PERS
vornompt	O
oft	O
de	O
ghene	O
die	O
desen	O
tchaertre	O
bringhen	O
sal	O
slaen	O
sijn	O
hant	O
an	O
den	O
vors	O
pant	O
ghelijc	O
an	O
sijn	O
proper	O
erue	O
en	O
om	O
dat	O
wij	O
scepen	O
van	O
ruddershoue	B-LOC
vors	O
willen	O
dat	O
alle	O
dese	O
vorsprokene	O
vorworden	O
selen	O
bliuen	O
goet	O
vast	O
en	O
ghestade	O
en	O
wel	O
ghehouden	O
teeweleken	O
daghen	O
so	O
hebben	O
wij	O
dese	O
lettren	O
gheseghelt	O
met	O
onsen	O
zeghele	O
huuthanghende	O
en	O
behouden	O
elcs	O
mans	O
rechte	O
dit	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
ons	O
heen	O
doe	O
men	O
screef	O
dertienhondert	B-DATE
achte	I-DATE
en	I-DATE
dertich	I-DATE
jn	I-DATE
sentenichasis	I-DATE
daghe	I-DATE

kenlijc	O
zij	O
allen	O
lieden	O
dat	O
gillis	B-PERS
de	I-PERS
meyere	I-PERS
heeft	O
ghecocht	O
jeghen	O
mergrieten	B-PERS
gillis	B-PERS
gadmins	I-PERS
wedewe	O
een	O
herue	O
mette	O
kateile	O
diere	O
op	O
staen	O
ligghende	O
te	O
pamele	B-LOC
op	O
de	O
schelde	B-LOC
daer	O
me	O
gaet	O
ten	O
hamme	B-LOC
waert	O
dat	O
men	O
seid	O
de	B-LOC
tichelrie	I-LOC
tussche	O
mgrieten	B-PERS
huse	O
en	O
herue	O
vorseid	O
an	O
deene	O
zide	O
ter	O
kerken	O
waert	O
va	O
pamele	B-LOC
en	O
jacops	B-PERS
correelmakers	I-PERS
huse	O
en	O
herue	O
an	O
dandre	O
zide	O
ten	O
hame	B-LOC
waert	O
ome	O
iiij	B-MONEY
sc	I-MONEY
en	I-MONEY
ix	I-MONEY
d	I-MONEY
gro	I-MONEY
torn	I-MONEY
vlaendscher	I-MONEY
mute	I-MONEY
elx	O
siaers	O
erfeliker	O
rente	O
der	O
vte	O
gaende	O
en	O
vallende	O
telke	O
kersauode	B-DATE
en	O
op	O
dit	O
vors	O
herue	O
so	O
moet	O
gillis	B-PERS
vorseid	O
binne	O
desen	O
zelue	O
jaere	O
een	O
hws	O
doen	O
zetten	O
dat	O
wert	O
moet	O
wesen	O
iij	B-MONEY
lib	I-MONEY
gro	I-MONEY
torn	I-MONEY
mute	I-MONEY
vorseid	O
en	O
mids	O
desen	O
so	O
heuets	O
mgriete	B-PERS
vorseid	O
ghewuerpt	O
en	O
hare	O
ontheerft	O
va	O
desen	O
vorseide	O
herue	O
en	O
gillise	B-PERS
vorseid	O
der	O
jn	O
gheerft	O
wel	O
en	O
wettel	O
en	O
ghelooft	O
waerscap	O
jaer	O
en	O
dach	O
na	O
wet	O
vsage	O
en	O
costume	O
van	O
der	O
vriheden	O
van	O
audende	B-LOC
en	O
van	O
pamele	B-LOC
jn	O
kenessen	O
der	O
waerheden	O
so	O
hebben	O
wij	O
fransois	B-PERS
crupeninc	I-PERS
coelaerd	B-PERS
loedemare	I-PERS
en	O
oliuier	B-PERS
va	I-PERS
huerne	I-PERS
alse	O
schepene	O
in	O
audenaerde	B-LOC
dese	O
pnte	O
cyrogphie	O
ghezeghelt	O
elc	O
onser	O
met	O
zine	O
ppren	O
zegle	O
hwthanghende	O
dit	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
ons	O
heen	O
als	O
me	O
screef	O
xiij	B-DATE
en	I-DATE
lxxxviij	I-DATE
den	I-DATE
xiiij	I-DATE
ste	I-DATE
dach	I-DATE
van	I-DATE
aprulle	I-DATE

wij	O
landscepenen	O
van	O
velzeke	B-LOC
doen	O
te	O
wetene	O
allen	O
lieden	O
dat	O
vore	O
ons	O
comen	O
es	O
in	O
propren	O
persone	O
jan	B-PERS
temer	I-PERS
jans	B-PERS
temers	I-PERS
sone	O
was	O
ende	O
heeft	O
verkent	O
en	O
verlijt	O
dat	O
hij	O
heeft	O
vercocht	O
wel	O
ende	O
wetteleken	O
lauwereinsse	B-PERS
van	I-PERS
langhhackere	I-PERS
portre	O
in	O
ghend	B-LOC
drie	B-MONEY
ponde	I-MONEY
parisise	I-MONEY
tsiaers	O
erfeleken	O
durende	O
ome	O
eene	O
zekere	O
some	O
van	O
ghelde	O
daer	O
af	O
dat	O
hem	O
jan	B-PERS
temer	I-PERS
vors	O
kent	O
wel	O
betaelt	O
en	O
al	O
vergolden	O
van	O
lauwereinsse	B-PERS
voernoemt	O
te	O
gheldene	O
dese	O
vors	O
erfelike	O
rente	O
eewelic	O
durende	O
telken	O
sente	B-DATE
marien	I-DATE
lichtmesse	I-DATE
en	O
onbegrepen	O
binne	O
viertien	O
nachten	O
naer	O
elken	O
termijn	O
ter	O
stede	O
binne	O
ghend	B-LOC
daer	O
lauwereins	B-PERS
vors	O
ofte	O
de	O
houdere	O
van	O
desen	O
tsaertre	O
woenachtich	O
wesen	O
sal	O
sonder	O
lauwereins	B-PERS
cost	O
van	B-PERS
langh	I-PERS
hackere	I-PERS
ofte	O
shouders	O
van	O
desen	O
tsaerte	O
jn	O
alsulken	O
ghelde	O
als	O
daer	O
me	O
erfelike	O
rente	O
ghemeenlic	O
me	O
betalen	O
sal	O
binne	O
ghend	B-LOC
ende	O
dese	O
vors	O
erfelike	O
rente	O
heeft	O
jan	B-PERS
temer	I-PERS
vors	O
ouer	O
hem	O
en	O
ouer	O
sijn	O
hoyr	O
wettelic	O
bewijst	O
en	O
beset	O
vp	O
zesse	O
dachwant	O
lands	O
leeghede	O
vp	O
den	O
bosch	O
jnt	O
velt	O
neffens	O
willems	B-PERS
lande	O
van	B-PERS
den	I-PERS
pitte	I-PERS
an	O
deen	O
zide	O
ende	O
ghiselbrechts	B-PERS
gruters	I-PERS
lande	O
an	O
dander	O
zide	O
met	O
tween	B-MONEY
jnghelschen	I-MONEY
peninghen	I-MONEY
der	O
vte	O
gaende	O
te	O
zotteghem	B-LOC
en	O
eene	B-MONEY
inghelschen	I-MONEY
te	O
gauere	B-LOC
ende	O
vort	O
vp	O
sijn	O
huus	O
ende	O
hofstede	O
met	O
allen	O
den	O
ghelaghen	O
dat	O
soe	O
ghestaen	O
ofte	O
gheleghen	O
es	O
neffens	O
den	O
goede	O
dat	O
men	O
heet	O
tenversteenbeke	B-LOC
metten	O
lande	O
datter	O
neffens	O
gheleghen	O
es	O
zeuen	O
dachwand	O
metter	O
stede	O
groot	O
lettel	O
min	O
of	O
meer	O
dat	O
gaet	O
couterscult	O
ende	O
vter	O
stede	O
gaende	O
een	O
hondert	O
eyere	O
den	O
spittale	O
van	O
velzeke	B-LOC
en	O
twee	O
grote	O
den	O
prochipape	O
van	O
velzeke	B-LOC
en	O
sine	O
costre	O
eene	O
groten	O
ende	O
al	O
dit	O
vors	O
bewijs	O
en	O
wettelic	O
beset	O
heeft	O
jan	B-PERS
temer	I-PERS
vors	O
wettelic	O
vp	O
ghedreghen	O
den	O
heee	O
in	O
handen	O
in	O
wetteleken	O
pande	O
en	O
verzekertheden	O
van	O
der	O
vors	O
erueleker	O
renten	O
jn	O
manieren	O
ware	O
dat	O
zake	O
dat	O
lauwereins	B-PERS
vors	O
ofte	O
sijn	O
hoyr	O
ende	O
nacomers	O
ofte	O
de	O
houdere	O
van	O
desen	O
tsaertre	O
niet	O
vergolden	O
en	O
ware	O
telken	O
sente	B-DATE
marien	I-DATE
lichtmesse	I-DATE
van	O
sine	O
drien	O
ponden	O
parisisen	O
erueleker	O
renten	O
vors	O
ofte	O
binne	O
viertien	O
nachten	O
naer	O
elken	O
tn	O
onbegrepen	O
ghelijc	O
dat	O
vors	O
es	O
so	O
mach	O
lauwereins	B-PERS
vors	O
ofte	O
sijn	O
hoyr	O
en	O
nacomers	O
ofte	O
de	O
ghene	O
die	O
houdere	O
sal	O
sijn	O
van	O
desen	O
tsaertre	O
vertheeren	O
ofte	O
doen	O
vertheere	O
vp	O
tvors	O
bewijs	O
tote	O
viertien	O
daghen	O
langh	O
na	O
dat	O
voere	O
viertien	O
nachte	O
leden	O
zullen	O
sijn	O
elkes	O
daghes	O
viere	B-MONEY
grote	I-MONEY
tornoyse	I-MONEY
sonder	O
de	O
principale	O
rente	O
te	O
minderne	O
ende	O
waert	O
dan	O
so	O
dat	O
jan	B-PERS
temer	I-PERS
ofte	O
de	O
ghene	O
die	O
dit	O
vors	O
bewijs	O
houdende	O
sal	O
sijn	O
niet	O
en	O
gholden	O
lauwereinsse	B-PERS
vors	O
ofte	O
sine	O
hoyre	O
en	O
nacomers	O
ofte	O
den	O
houdere	O
van	O
desen	O
tsaertre	O
thenden	O
desen	O
viertien	O
daghen	O
sine	O
vors	O
drie	O
pond	O
parisise	O
en	O
daer	O
toe	O
de	O
theere	O
van	O
viere	O
groten	O
sdaghes	O
also	O
vors	O
es	O
so	O
mach	O
lauwereins	B-PERS
vors	O
ofte	O
sijn	O
hoyr	O
ende	O
nacomers	O
ofte	O
de	O
bringhere	O
van	O
desen	O
tsaertre	O
comen	O
an	O
den	O
hee	O
ende	O
an	O
de	O
wet	O
van	O
velzeke	B-LOC
ende	O
toeghen	O
sijn	O
ghebrec	O
ende	O
dan	O
zullene	O
de	O
heere	O
en	O
de	O
wet	O
doen	O
ten	O
vors	O
bewise	O
na	O
costume	O
en	O
vsage	O
van	O
den	O
lande	O
behouden	O
sheeren	O
en	O
adelincs	O
rechte	O
ende	O
alle	O
de	O
coste	O
ende	O
theen	O
die	O
lauwereins	B-PERS
ofte	O
sijn	O
hoyr	O
ofte	O
de	O
bringhere	O
van	O
desen	O
tsaertre	O
ghedaen	O
sal	O
hebben	O
ome	O
ten	O
vors	O
bewise	O
wettelic	O
te	O
comene	O
dat	O
de	O
ghene	O
dien	O
tvors	O
bewijs	O
aneghewijst	O
mochte	O
werden	O
sal	O
moeten	O
ghelden	O
en	O
betalen	O
lauwereinsse	B-PERS
vors	O
ofte	O
sine	O
hoyre	O
ofte	O
den	O
houdere	O
van	O
den	O
tsaertre	O
alle	O
de	O
coste	O
theeren	O
achterdeele	O
en	O
scaden	O
die	O
hire	O
ome	O
ghehadt	O
ofte	O
ghedaen	O
sal	O
hebben	O
eer	O
hij	O
hand	O
sal	O
moghen	O
slaen	O
an	O
tvors	O
bewijs	O
ende	O
dit	O
sonder	O
minderinghe	O
van	O
der	O
principaelre	O
renten	O
ende	O
alle	O
dese	O
vors	O
dinghe	O
ende	O
elke	O
zonderlinghe	O
waren	O
ghedaen	O
wel	O
wetteleken	O
ende	O
al	O
wetteleken	O
also	O
men	O
se	O
sculdich	O
was	O
te	O
doene	O
met	O
allen	O
den	O
wetteleken	O
maninghen	O
ende	O
vonnessen	O
diere	O
toe	O
behoerden	O
naer	O
costume	O
ende	O
vsage	O
van	O
den	O
lande	O
ende	O
ome	O
dat	O
zij	O
moeten	O
sijn	O
ende	O
bliuen	O
goet	O
vast	O
zeker	O
ghestade	O
ende	O
wel	O
ghehouden	O
teeweliken	O
daghen	O
jn	O
der	O
manieren	O
dat	O
zij	O
vorscreuen	O
sijn	O
hebben	O
wij	O
landscepene	O
van	O
velzeke	B-LOC
vors	O
desen	O
jeghewordeghen	O
tsaertre	O
bezeghelt	O
met	O
onsen	O
ghemeene	O
zeghele	O
jn	O
orconscepen	O
en	O
kennessen	O
der	O
waerheden	O
dit	O
was	O
ghedaen	O
swoensdaghes	B-DATE
naer	O
onser	B-DATE
vrouwendach	I-DATE
lichtmesse	I-DATE
jnt	O
jaer	O
ons	O
heeren	O
als	O
men	O
screef	O
dusentich	B-DATE
driehondert	I-DATE
en	I-DATE
zestich	I-DATE

wie	O
pauwels	B-PERS
vlaminc	I-PERS
mich	B-PERS
de	I-PERS
ghier	I-PERS
fense	B-PERS
ghoedybeur	I-PERS
jan	B-PERS
de	I-PERS
wale	I-PERS
en	O
clais	B-PERS
de	I-PERS
hane	I-PERS
scepene	O
mire	O
joncvrowe	O
van	O
pasquedale	B-LOC
in	O
de	O
prochhie	O
van	O
langhemarc	B-LOC
doen	O
te	O
weitene	O
alle	O
deghone	O
die	O
deise	O
lette	O
zulle	O
zien	O
of	O
hore	O
leisen	O
dat	O
jacob	B-PERS
gherboud	I-PERS
porte	O
van	O
yppre	B-LOC
heift	O
ghecocht	O
en	O
ghecreghe	O
eruelike	O
wel	O
en	O
wettelike	O
te	O
zine	O
bouf	O
en	O
te	O
sijns	O
hoirs	O
bouf	O
jeghe	O
janne	B-PERS
de	I-PERS
amman	I-PERS
ser	O
jans	B-PERS
zone	O
en	O
ieghe	O
coste	B-PERS
zin	O
wijf	O
jeghen	O
clais	B-PERS
boitac	I-PERS
labrechtszone	I-PERS
en	O
ieghe	O
lisebette	B-PERS
zin	O
wijf	O
en	O
ieghe	O
piet	B-PERS
keyen	I-PERS
willems	B-PERS
zone	O
en	O
ieghe	O
jakemine	B-PERS
zin	O
wijf	O
olle	O
ports	O
van	O
ypre	B-LOC
al	O
tlant	O
gheheel	O
dat	O
zi	O
hadde	O
ligghende	O
onder	O
mire	O
joncvrauwe	O
vorseit	O
in	O
de	O
prochhie	O
van	O
langhemarc	B-LOC
vte	O
ghedaen	O
een	O
ymet	O
soudlands	O
dat	O
blijft	O
de	O
vorseide	O
ucops	O
twelke	O
land	O
iloopt	O
zesse	O
ymeite	O
litel	O
min	O
of	O
litel	O
meer	O
en	O
es	O
ligghende	O
in	O
de	O
sticke	O
en	O
in	O
de	O
pchelen	O
hier	O
naer	O
genomt	O
dats	O
te	O
weitene	O
in	O
een	O
stic	O
lants	O
van	O
zesse	O
ymete	O
ligghende	O
tussche	O
ser	O
jans	B-PERS
van	I-PERS
der	I-PERS
meulin	I-PERS
lande	O
an	O
dene	O
zide	O
en	O
de	O
lande	O
der	O
weidewe	O
ser	O
frans	B-PERS
van	I-PERS
beisslare	I-PERS
an	O
dander	O
zide	O
jte	O
in	O
een	O
stic	O
lands	O
van	O
drien	O
ymete	O
ligghende	O
tussche	O
fense	B-PERS
ghoedybeurs	I-PERS
lande	O
an	O
dene	O
zide	O
en	O
de	O
lande	O
adelijsse	B-PERS
van	I-PERS
den	I-PERS
ghilthuse	I-PERS
an	O
dander	O
zide	O
jte	O
in	O
een	O
stic	O
lands	O
van	O
viere	O
ymeite	O
ligghende	O
tussche	O
de	O
lande	O
jans	B-PERS
van	I-PERS
der	I-PERS
brigghe	I-PERS
an	O
dene	O
zide	O
en	O
den	O
lande	O
pauwels	B-PERS
hughemas	I-PERS
kindre	O
an	O
dander	O
zide	O
ende	O
in	O
een	O
ymet	O
lands	O
ligghende	O
tussche	O
heinrijc	B-PERS
sgroten	I-PERS
lande	O
an	O
bede	O
zide	O
van	O
den	O
welke	O
lande	O
voerseid	O
de	O
voerseide	O
vercops	O
sien	O
wel	O
verghoude	O
en	O
hebbens	O
halm	O
en	O
ghifte	O
gheworpe	O
de	O
vorseide	O
jacob	B-PERS
gherboude	I-PERS
wel	O
en	O
wettelike	O
also	O
costume	O
en	O
vsage	O
es	O
onder	O
mire	O
joncvrauwe	O
van	O
pasquendale	B-LOC
vorseit	O
en	O
hebbens	O
hem	O
ywed	O
en	O
belooft	O
ywarscep	O
van	O
alle	O
calaighne	O
ieghe	O
alle	O
liede	O
quite	O
land	O
ome	O
quite	O
ghelt	O
behoude	O
shere	O
chens	O
van	O
de	O
lande	O
diere	O
vte	O
ghaet	O
jn	O
orconscepe	O
ende	O
ghedaen	O
int	O
jaer	O
ons	O
here	O
als	O
me	O
screef	O
mccc	B-DATE
twe	I-DATE
en	I-DATE
dertech	I-DATE
in	I-DATE
laumaent	I-DATE
smaendaeghs	I-DATE
vor	I-DATE
sinte	I-DATE
vissensis	I-DATE
dach	I-DATE

wij	O
scepenen	O
van	O
ruddershouen	B-LOC
maken	O
cont	O
en	O
kenleec	O
allen	O
den	O
ghene	O
die	O
nu	O
sijn	O
en	O
hier	O
na	O
wesen	O
selen	O
dat	O
arnoud	B-PERS
van	I-PERS
der	I-PERS
lakemeren	I-PERS
es	O
comen	O
vor	O
ons	O
en	O
heeft	O
verkent	O
en	O
verlijt	O
dat	O
hi	O
es	O
schuldich	O
janne	B-PERS
van	I-PERS
eecke	I-PERS
viertien	B-MONEY
schellinghe	I-MONEY
parisise	I-MONEY
tsiaers	O
erfleker	O
renten	O
dats	O
te	O
verstaene	O
eenen	B-MONEY
groten	I-MONEY
tornoysen	I-MONEY
ouer	O
twalef	B-MONEY
penninghe	I-MONEY
paris	I-MONEY
oft	O
de	O
waerde	O
daer	O
af	O
jn	O
anderre	O
munten	O
te	O
gheldene	O
jaerlics	O
telken	O
kersthauonde	B-DATE
en	O
dese	O
viertien	B-MONEY
schellinghe	I-MONEY
par	I-MONEY
heeft	O
arnoud	B-PERS
vorseit	O
bewijst	O
en	O
beset	O
wel	O
en	O
wetteleke	O
janne	B-PERS
vornompt	O
en	O
sine	O
na	O
comers	O
erfleke	O
durende	O
vp	O
eene	O
hofstede	O
ligghende	O
te	O
ruddershouen	B-LOC
benede	O
den	O
weghe	O
en	O
die	O
hi	O
ghecreech	O
jeghen	O
gilles	B-PERS
pandelaerde	I-PERS
en	O
vp	O
een	O
dachwant	O
lants	O
lettel	O
men	O
oft	O
meer	O
ligghende	O
beneden	O
der	O
vorseider	O
hofsteden	O
en	O
daer	O
bi	O
en	O
waer	O
dat	O
sake	O
dat	O
arnoud	B-PERS
vornompt	O
oft	O
de	O
ghene	O
die	O
de	O
vors	O
erfachtichede	O
houden	O
selen	O
niet	O
en	O
golden	O
jaerlics	O
de	O
vornomde	O
viertien	B-MONEY
schellinghe	I-MONEY
par	I-MONEY
janne	B-PERS
vors	O
en	O
sine	O
na	O
comers	O
erfleke	O
durende	O
ten	O
vornomde	O
daghe	O
jn	O
al	O
d	O
maniere	O
dat	O
vorsproken	O
es	O
so	O
mochte	O
jan	B-PERS
vors	O
oft	O
sine	O
na	O
comers	O
slaen	O
haer	O
hant	O
an	O
den	O
vornomde	O
pant	O
ghelijc	O
an	O
haer	O
proper	O
erue	O
en	O
wie	O
desen	O
tchaertre	O
bringhen	O
sal	O
mach	O
hinre	O
sijn	O
van	O
der	O
vornomder	O
renten	O
jn	O
kenlecheden	O
der	O
waerheden	O
hebben	O
wij	O
scepen	O
van	O
ruddershouen	B-LOC
vorseit	O
dese	O
lettren	O
gheseghelt	O
met	O
onsen	O
zeghele	O
vtehanghende	O
en	O
behouden	O
elcs	O
mans	O
rechte	O
dit	O
was	O
ghedaen	O
jnt	O
jaer	O
ons	O
heen	O
doe	O
men	O
screef	O
dertienhondert	B-DATE
zesse	I-DATE
en	I-DATE
viertich	I-DATE
tsondaechs	I-DATE
na	I-DATE
alf	I-DATE
meye	I-DATE
